{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Projeto Simples Nacional Sobre o projeto Este reposit\u00f3rio destina-se \u00e0 mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia. Possui o objetivo de analisar o aplicativo Simples Nacional , aplicando conceitos aprendidos na discplina e propondo melhorias de usabilidade. Equipe Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe na Tabela 1 : Foto Nome GitHub E-mail Ana Luiza Hoffmann Ferreira AnHoff ana.hoffmann@aluno.unb.br Arthur Taylor de Jesus Popov Eruel6 arthur.popov@aluno.unb.br Eduardo Schuindt Santos edudsan eduardo.schuindt@aluno.unb.br Joao Lucas Pinto Vasconcelos Hackairos vasconcelos.joao@aluno.unb.br Pedro Lucas Siqueira Fernandes PedroLSF fernandes.siqueira@aluno.unb.br Thiago Oliveira Cunha Thiab394 thiago.cunha@aluno.unb.br Tabela 1 - Equipe Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 20/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Home Joao Lucas","title":"Projeto"},{"location":"#projeto","text":"","title":"Projeto"},{"location":"#sobre-o-projeto","text":"Este reposit\u00f3rio destina-se \u00e0 mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia. Possui o objetivo de analisar o aplicativo Simples Nacional , aplicando conceitos aprendidos na discplina e propondo melhorias de usabilidade.","title":"Sobre o projeto"},{"location":"#equipe","text":"Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe na Tabela 1 : Foto Nome GitHub E-mail Ana Luiza Hoffmann Ferreira AnHoff ana.hoffmann@aluno.unb.br Arthur Taylor de Jesus Popov Eruel6 arthur.popov@aluno.unb.br Eduardo Schuindt Santos edudsan eduardo.schuindt@aluno.unb.br Joao Lucas Pinto Vasconcelos Hackairos vasconcelos.joao@aluno.unb.br Pedro Lucas Siqueira Fernandes PedroLSF fernandes.siqueira@aluno.unb.br Thiago Oliveira Cunha Thiab394 thiago.cunha@aluno.unb.br Tabela 1 - Equipe","title":"Equipe"},{"location":"#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 20/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Home Joao Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Apresenta%C3%A7%C3%B5es/PrimeiraEntrega/","text":"Primeira Entrega Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 22/11/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega Jo\u00e3o Lucas Local e hor\u00e1rio A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 22:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams. Presentes Ana Luiza Hoffmann Arthur Taylor Eduardo Schuindt Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira Grava\u00e7\u00e3o Primeira Entrega","title":"Primeira Entrega"},{"location":"Apresenta%C3%A7%C3%B5es/PrimeiraEntrega/#primeira-entrega","text":"","title":"Primeira Entrega"},{"location":"Apresenta%C3%A7%C3%B5es/PrimeiraEntrega/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 22/11/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega Jo\u00e3o Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Apresenta%C3%A7%C3%B5es/PrimeiraEntrega/#local-e-horario","text":"A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 22:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.","title":"Local e hor\u00e1rio"},{"location":"Apresenta%C3%A7%C3%B5es/PrimeiraEntrega/#presentes","text":"Ana Luiza Hoffmann Arthur Taylor Eduardo Schuindt Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira","title":"Presentes"},{"location":"Apresenta%C3%A7%C3%B5es/PrimeiraEntrega/#gravacao","text":"Primeira Entrega","title":"Grava\u00e7\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao1/","text":"1\u00aa Reuniao Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 5/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Conserta link da reuni\u00e3o Ana Luiza Arthur Taylor Local e hor\u00e1rio A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 5 de Novembro de 2022, com in\u00edcio \u00e0s 16:15h, utilizando a prataforma Microsoft Teams. Presentes Arthur Taylor Eduardo Schuindt Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira Objetivo Primeira reuni\u00e3o com a equipe. O objetivo era decidir de fato plataformas a serem utilizadas, hor\u00e1rio das reuni\u00f5es e metodologias a serem adotadas. Grava\u00e7\u00e3o Clique aqui para ser redirecionado ao YouTube. Conclus\u00e3o Plataformas A plataforma onde foi realizada a reuniao segue na tabale 1. Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Microsoft Teams Foi decidido que para as reuni\u00f5es realizadas com o grupo de forma remota ser\u00e1 utilizada a plataforma da Microsoft a fim de facilitar a grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es. Tabela 1 - Teams Hor\u00e1rio A equipe resolveu manter o hor\u00e1rio de 16h aos s\u00e1bados para as reuni\u00f5es, podendo haver reuni\u00f5es extras caso nescess\u00e1rio. Metodologias Foi decidido utilizar a metodologia SCRUM e tamb\u00e9m o pareamento, devido a afinidade dos membros do grupo com tais m\u00e9todos.","title":"1\u00aa Reuniao"},{"location":"Atas/Reuniao1/#1a-reuniao","text":"","title":"1\u00aa Reuniao"},{"location":"Atas/Reuniao1/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 5/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Conserta link da reuni\u00e3o Ana Luiza Arthur Taylor","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao1/#local-e-horario","text":"A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 5 de Novembro de 2022, com in\u00edcio \u00e0s 16:15h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.","title":"Local e hor\u00e1rio"},{"location":"Atas/Reuniao1/#presentes","text":"Arthur Taylor Eduardo Schuindt Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira","title":"Presentes"},{"location":"Atas/Reuniao1/#objetivo","text":"Primeira reuni\u00e3o com a equipe. O objetivo era decidir de fato plataformas a serem utilizadas, hor\u00e1rio das reuni\u00f5es e metodologias a serem adotadas.","title":"Objetivo"},{"location":"Atas/Reuniao1/#gravacao","text":"Clique aqui para ser redirecionado ao YouTube.","title":"Grava\u00e7\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao1/#conclusao","text":"","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao1/#plataformas","text":"A plataforma onde foi realizada a reuniao segue na tabale 1. Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Microsoft Teams Foi decidido que para as reuni\u00f5es realizadas com o grupo de forma remota ser\u00e1 utilizada a plataforma da Microsoft a fim de facilitar a grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es. Tabela 1 - Teams","title":"Plataformas"},{"location":"Atas/Reuniao1/#horario","text":"A equipe resolveu manter o hor\u00e1rio de 16h aos s\u00e1bados para as reuni\u00f5es, podendo haver reuni\u00f5es extras caso nescess\u00e1rio.","title":"Hor\u00e1rio"},{"location":"Atas/Reuniao1/#metodologias","text":"Foi decidido utilizar a metodologia SCRUM e tamb\u00e9m o pareamento, devido a afinidade dos membros do grupo com tais m\u00e9todos.","title":"Metodologias"},{"location":"Atas/Reuniao2/","text":"2\u00aa Reuniao Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 12/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Conserta link da reuni\u00e3o Ana Luiza Arthur Taylor Local e hor\u00e1rio A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota, no dia 12 de Novembro de 2022, utilizando a prataforma Microsoft Teams, teve in\u00edcio \u00e0s 14:30h (foi realizada em hor\u00e1rio exepcional devido a indospinibilidade de um membro do grupo no hor\u00e1rio previsto, com o grupo concordando em adianta-l\u00e1). Presentes Ana Luiza Hoffmann Arthur Taylor Eduardo Schuindt Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira Objetivo Definir os respons\u00e1veis pela confec\u00e7\u00e3o dos artefatos que n\u00e3o nescessitavam de um site definido como a p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes, cronograma e documento de ferramentas utilizadas. Grava\u00e7\u00e3o Clique aqui para ser redirecionado ao YouTube. Conclus\u00e3o Artefatos e Responsaveis A seguir os artefatos e seus respectivos Responsaveis na tabela 1 : Artefato Dupla respons\u00e1vel Cronograma Arthur e Thiago Apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes Eduardo e Pedro Ferramentas Utilizadas Ana e Jo\u00e3o Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis","title":"2\u00aa Reuniao"},{"location":"Atas/Reuniao2/#2a-reuniao","text":"","title":"2\u00aa Reuniao"},{"location":"Atas/Reuniao2/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 12/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Conserta link da reuni\u00e3o Ana Luiza Arthur Taylor","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao2/#local-e-horario","text":"A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota, no dia 12 de Novembro de 2022, utilizando a prataforma Microsoft Teams, teve in\u00edcio \u00e0s 14:30h (foi realizada em hor\u00e1rio exepcional devido a indospinibilidade de um membro do grupo no hor\u00e1rio previsto, com o grupo concordando em adianta-l\u00e1).","title":"Local e hor\u00e1rio"},{"location":"Atas/Reuniao2/#presentes","text":"Ana Luiza Hoffmann Arthur Taylor Eduardo Schuindt Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira","title":"Presentes"},{"location":"Atas/Reuniao2/#objetivo","text":"Definir os respons\u00e1veis pela confec\u00e7\u00e3o dos artefatos que n\u00e3o nescessitavam de um site definido como a p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes, cronograma e documento de ferramentas utilizadas.","title":"Objetivo"},{"location":"Atas/Reuniao2/#gravacao","text":"Clique aqui para ser redirecionado ao YouTube.","title":"Grava\u00e7\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao2/#conclusao","text":"","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao2/#artefatos-e-responsaveis","text":"A seguir os artefatos e seus respectivos Responsaveis na tabela 1 : Artefato Dupla respons\u00e1vel Cronograma Arthur e Thiago Apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes Eduardo e Pedro Ferramentas Utilizadas Ana e Jo\u00e3o Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis","title":"Artefatos e Responsaveis"},{"location":"Atas/Reuniao3/","text":"3\u00aa Reuniao Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 12/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Conserta link da reuni\u00e3o Ana Luiza Arthur Taylor Local e hor\u00e1rio A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 19 de Novembro de 2022, \u00e0s 16h, utilizando a prataforma Microsoft Teams. Presentes Ana Luiza Hoffmann Arthur Taylor Eduardo Schuindt Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira Objetivo Definir o site a ser utilizado como objeto de trabalho da disciplina, confec\u00e7\u00e3o da aba de aplicativos analisados no github pages, t\u00e9rmino da aba de planejamento e a confec\u00e7\u00e3o da landpage do github pages. Grava\u00e7\u00e3o Clique aqui para ser redirecionado ao YouTube. Conclus\u00e3o Site selecionado O grupo discutiu sobre os site que foram analisados pelos intergrantes e chegaram a decis\u00e3o de utilizar o site \"Simples Nacional\" Artefatos e Responsaveis A seguir os artefatos e seus respectivos Responsaveis na tabela 1 : Artefato Dupla respons\u00e1vel Finalizar o planejamento Arthur e Thiago Landpage github pages Eduardo e Jo\u00e3o Sites analisados Ana e Pedro Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis","title":"3\u00aa Reuniao"},{"location":"Atas/Reuniao3/#3a-reuniao","text":"","title":"3\u00aa Reuniao"},{"location":"Atas/Reuniao3/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 12/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Conserta link da reuni\u00e3o Ana Luiza Arthur Taylor","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao3/#local-e-horario","text":"A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 19 de Novembro de 2022, \u00e0s 16h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.","title":"Local e hor\u00e1rio"},{"location":"Atas/Reuniao3/#presentes","text":"Ana Luiza Hoffmann Arthur Taylor Eduardo Schuindt Pedro Lucas Fernandes Thiago Oliveira","title":"Presentes"},{"location":"Atas/Reuniao3/#objetivo","text":"Definir o site a ser utilizado como objeto de trabalho da disciplina, confec\u00e7\u00e3o da aba de aplicativos analisados no github pages, t\u00e9rmino da aba de planejamento e a confec\u00e7\u00e3o da landpage do github pages.","title":"Objetivo"},{"location":"Atas/Reuniao3/#gravacao","text":"Clique aqui para ser redirecionado ao YouTube.","title":"Grava\u00e7\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao3/#conclusao","text":"","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"Atas/Reuniao3/#site-selecionado","text":"O grupo discutiu sobre os site que foram analisados pelos intergrantes e chegaram a decis\u00e3o de utilizar o site \"Simples Nacional\"","title":"Site selecionado"},{"location":"Atas/Reuniao3/#artefatos-e-responsaveis","text":"A seguir os artefatos e seus respectivos Responsaveis na tabela 1 : Artefato Dupla respons\u00e1vel Finalizar o planejamento Arthur e Thiago Landpage github pages Eduardo e Jo\u00e3o Sites analisados Ana e Pedro Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis","title":"Artefatos e Responsaveis"},{"location":"Planejamento/Ferramentas/","text":"Ferramentas Utilizadas Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Ferramentas Utilizadas Joao Lucas Ana Luiza 14/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de imagens e descri\u00e7\u00f5es Ana Luiza Joao Lucas 20/11/2022 1.2 Ajuste das logos das ferramentas que nao estavam aparecendo Thiago Oliveira Joao Lucas e Ana Luiza 22/11/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas Ana Luiza Joao Lucas Ferramentas Neste documento est\u00e3o apresentados as ferramentas que est\u00e3o sendo, ser\u00e3o ou j\u00e1 foram utiliziadas no auxilio da cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do presente trabalho seja para a exist\u00eancia ou apresenta\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela equipe. Ferramentas ilustradas na tabela 1 : Logo Descri\u00e7\u00e3o Google Docs : Utilizado para fazer o planejamento e elabora\u00e7\u00e3o de diversos documentos relacionados ao projeto. Canva : Ferramenta utilizada para montar apresenta\u00e7\u00f5es. Google Chrome : Um dos navegadores utilizados para avaliar os sites e ter acesso \u00e0s diversas ferramentas. Firefox : Outro navegador utilizado para avaliar os sites e ter acesso \u00e0s diversas ferramentas. Git : Utilizado para proporcionar o uso adequado do github. GitHub : Utilizado para trabalhar com o projeto da disciplina. Figma : Utilizado para trabalhar com prot\u00f3tipos de alta fidelidade. Microsoft Teams : Local de trabalho, usado principalmente para as reuni\u00f5es s\u00edncronas da equipe. Telegram : Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe. YouTube : Utilizado para compartilhar apresenta\u00e7\u00f5es e disponibilizar as reuni\u00f5es para o professor. Visual Studio Code : Ferramenta de programa\u00e7\u00e3o, utilizada para montar o github pages. UXPRESSIA : Ferramenta de mapeamento da jornada dos clientes e cria\u00e7\u00e3o de personas. Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas (Figura do autor, 2022)","title":"Ferramentas Utilizadas"},{"location":"Planejamento/Ferramentas/#ferramentas-utilizadas","text":"","title":"Ferramentas Utilizadas"},{"location":"Planejamento/Ferramentas/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Ferramentas Utilizadas Joao Lucas Ana Luiza 14/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de imagens e descri\u00e7\u00f5es Ana Luiza Joao Lucas 20/11/2022 1.2 Ajuste das logos das ferramentas que nao estavam aparecendo Thiago Oliveira Joao Lucas e Ana Luiza 22/11/2022 1.3 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas Ana Luiza Joao Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Planejamento/Ferramentas/#ferramentas","text":"Neste documento est\u00e3o apresentados as ferramentas que est\u00e3o sendo, ser\u00e3o ou j\u00e1 foram utiliziadas no auxilio da cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do presente trabalho seja para a exist\u00eancia ou apresenta\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela equipe. Ferramentas ilustradas na tabela 1 : Logo Descri\u00e7\u00e3o Google Docs : Utilizado para fazer o planejamento e elabora\u00e7\u00e3o de diversos documentos relacionados ao projeto. Canva : Ferramenta utilizada para montar apresenta\u00e7\u00f5es. Google Chrome : Um dos navegadores utilizados para avaliar os sites e ter acesso \u00e0s diversas ferramentas. Firefox : Outro navegador utilizado para avaliar os sites e ter acesso \u00e0s diversas ferramentas. Git : Utilizado para proporcionar o uso adequado do github. GitHub : Utilizado para trabalhar com o projeto da disciplina. Figma : Utilizado para trabalhar com prot\u00f3tipos de alta fidelidade. Microsoft Teams : Local de trabalho, usado principalmente para as reuni\u00f5es s\u00edncronas da equipe. Telegram : Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe. YouTube : Utilizado para compartilhar apresenta\u00e7\u00f5es e disponibilizar as reuni\u00f5es para o professor. Visual Studio Code : Ferramenta de programa\u00e7\u00e3o, utilizada para montar o github pages. UXPRESSIA : Ferramenta de mapeamento da jornada dos clientes e cria\u00e7\u00e3o de personas. Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas (Figura do autor, 2022)","title":"Ferramentas"},{"location":"Planejamento/Heatmap/","text":"Heatmap Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduardo Jo\u00e3o Lucas 22/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de legendas nas figuras Eduardo Jo\u00e3o Lucas 25/11/2022 1.2 Corre\u00e7\u00e3o gramatical Ana Jo\u00e3o Lucas Heatmap de quadro de indisponibilidade Neste documento est\u00e1 apresentado o quadro de indisponibilidade dos integrantes do grupo. Cada membro preencheu uma tabela com seu respectivo nome, onde os integrantes deveriam preencher os hor\u00e1rios em que n\u00e3o estariam dispon\u00edveis. Desse modo, pode-se organizar as reuni\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de integrantes. O quadro pode ser observado na figura 1. Figura 1 - Mapa de calor (Figura do autor, 2022) A figura 2 abaixo explica que um n\u00famero maior que zero representa a quantidade de integrantes que est\u00e3o indispon\u00edveis no hor\u00e1rio. Assim, a tabela acima nos diz quantos integrantes n\u00e3o poder\u00e3o comparecer \u00e0s reuni\u00f5es em determinados hor\u00e1rios. Figura 2 - Legenda Heatmap (Figura do autor, 2022)","title":"Heatmap"},{"location":"Planejamento/Heatmap/#heatmap","text":"","title":"Heatmap"},{"location":"Planejamento/Heatmap/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduardo Jo\u00e3o Lucas 22/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de legendas nas figuras Eduardo Jo\u00e3o Lucas 25/11/2022 1.2 Corre\u00e7\u00e3o gramatical Ana Jo\u00e3o Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Planejamento/Heatmap/#heatmap-de-quadro-de-indisponibilidade","text":"Neste documento est\u00e1 apresentado o quadro de indisponibilidade dos integrantes do grupo. Cada membro preencheu uma tabela com seu respectivo nome, onde os integrantes deveriam preencher os hor\u00e1rios em que n\u00e3o estariam dispon\u00edveis. Desse modo, pode-se organizar as reuni\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de integrantes. O quadro pode ser observado na figura 1. Figura 1 - Mapa de calor (Figura do autor, 2022) A figura 2 abaixo explica que um n\u00famero maior que zero representa a quantidade de integrantes que est\u00e3o indispon\u00edveis no hor\u00e1rio. Assim, a tabela acima nos diz quantos integrantes n\u00e3o poder\u00e3o comparecer \u00e0s reuni\u00f5es em determinados hor\u00e1rios. Figura 2 - Legenda Heatmap (Figura do autor, 2022)","title":"Heatmap de quadro de indisponibilidade"},{"location":"Planejamento/Metodologia/","text":"Metodologia Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 21/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Metodologia Arthur Taylor Thiago Oliveira 20/11/2022 21/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das logos de cada ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o em tabela Thiago Oliveira Arthur Taylor 22/11/2022 23/11/2022 1.2 Ajustes no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Thiago Oliveira Arthur Taylor Sprints O projeto ser\u00e1 divido em Sprints com dura\u00e7\u00e3o de uma semana para elabora\u00e7\u00e3o de artefatos, podendo artefatos maiores exigir mais de uma sprint para ser devidamente confeccionado. A princ\u00edpio o grupo se ecotrar\u00e1 todos os s\u00e1bados as 16h para planejamento das tarefas da sprint seguinte, retrospectiva da sprint e revis\u00e3o dos artefatos. Pareamento Foi decidido pelo time adotar a pr\u00e1tica do pareamento, que ajuda a espalhar o conhecimento de forma uniforme dentre os membros da equipe, o pareamento ser\u00e1 realizado de forma com que a cada semana o grupo busque revezar os membros pareados, fornecendo assim a chance de todos os membros do grupo trabalharem uns com os outros. Revis\u00e3o por pares Foi de comum acordo tamb\u00e9m a decis\u00e3o de que os artefatos confeccionados devem ser revisados por outra pessoa ou dupla que n\u00e3o participou na elabora\u00e7\u00e3o deste artefato afim de detectar poss\u00edveis erros no artefato. Comunica\u00e7\u00e3o As ferramentas utlizidas para comunica\u00e7\u00e3o formal e informal a seguir nas Tabelas 1 e 2 : Formal Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Github A comunica\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 atrav\u00e9s das isssues do github para assuntos mais formais e t\u00e9cnicos sobre o projeto Microsoft Teams Para as reuni\u00f5es realizadas com o grupo de forma remota ser\u00e1 utilizada a plataforma da Microsoft a fim de facilitar a grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e pela facilidade de utiliza\u00e7\u00e3o desta ferramenta. Tabela 1 - Comunica\u00e7\u00e3o Formal (Tabela do autor, 2022) Informal Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Telegram Para a troca de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas sobre o projeto e demais assuntos como d\u00favidas pontuais que podem ser respondidas de formas simples e clara a equipe optou pela utiliza\u00e7\u00e3o de um grupo no aplicativo \"Telegram\" pela facilidade e rapidez na resposta por parte dos integrantes. Tabela 2 - Comunica\u00e7\u00e3o Informal (Tabela do autor, 2022) Refer\u00eancias SCRUM. Dispon\u00edvel em: https://www.desenvolvimentoagil.com.br/scrum/ Acesso em: 19 de novembro de 2022.","title":"Metodologia"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#metodologia","text":"","title":"Metodologia"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#historico-de-versao","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 21/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Metodologia Arthur Taylor Thiago Oliveira 20/11/2022 21/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das logos de cada ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o e coloca\u00e7\u00e3o em tabela Thiago Oliveira Arthur Taylor 22/11/2022 23/11/2022 1.2 Ajustes no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Thiago Oliveira Arthur Taylor","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#sprints","text":"O projeto ser\u00e1 divido em Sprints com dura\u00e7\u00e3o de uma semana para elabora\u00e7\u00e3o de artefatos, podendo artefatos maiores exigir mais de uma sprint para ser devidamente confeccionado. A princ\u00edpio o grupo se ecotrar\u00e1 todos os s\u00e1bados as 16h para planejamento das tarefas da sprint seguinte, retrospectiva da sprint e revis\u00e3o dos artefatos.","title":"Sprints"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#pareamento","text":"Foi decidido pelo time adotar a pr\u00e1tica do pareamento, que ajuda a espalhar o conhecimento de forma uniforme dentre os membros da equipe, o pareamento ser\u00e1 realizado de forma com que a cada semana o grupo busque revezar os membros pareados, fornecendo assim a chance de todos os membros do grupo trabalharem uns com os outros.","title":"Pareamento"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#revisao-por-pares","text":"Foi de comum acordo tamb\u00e9m a decis\u00e3o de que os artefatos confeccionados devem ser revisados por outra pessoa ou dupla que n\u00e3o participou na elabora\u00e7\u00e3o deste artefato afim de detectar poss\u00edveis erros no artefato.","title":"Revis\u00e3o por pares"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#comunicacao","text":"As ferramentas utlizidas para comunica\u00e7\u00e3o formal e informal a seguir nas Tabelas 1 e 2 :","title":"Comunica\u00e7\u00e3o"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#formal","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Github A comunica\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 atrav\u00e9s das isssues do github para assuntos mais formais e t\u00e9cnicos sobre o projeto Microsoft Teams Para as reuni\u00f5es realizadas com o grupo de forma remota ser\u00e1 utilizada a plataforma da Microsoft a fim de facilitar a grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e pela facilidade de utiliza\u00e7\u00e3o desta ferramenta. Tabela 1 - Comunica\u00e7\u00e3o Formal (Tabela do autor, 2022)","title":"Formal"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#informal","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Telegram Para a troca de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas sobre o projeto e demais assuntos como d\u00favidas pontuais que podem ser respondidas de formas simples e clara a equipe optou pela utiliza\u00e7\u00e3o de um grupo no aplicativo \"Telegram\" pela facilidade e rapidez na resposta por parte dos integrantes. Tabela 2 - Comunica\u00e7\u00e3o Informal (Tabela do autor, 2022)","title":"Informal"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#referencias","text":"SCRUM. Dispon\u00edvel em: https://www.desenvolvimentoagil.com.br/scrum/ Acesso em: 19 de novembro de 2022.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/","text":"Modelo de Design Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas Introdu\u00e7\u00e3o Em primeiro momento \u00e9 fundamental entender que o processo de design tange as seguintes atividades b\u00e1sicas: a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o do problema), a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dessa interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. Precisamos entender que \u00e9 fundamental o processo de design, porque cada processo espec\u00edfica essas atividades citadas a cima de forma \u00fanica, deve ser citado o que \u00e9 cada atividade, como executar e quando executar. Objetivo Depois de algumas an\u00e1lises, a equipe ir\u00e1 trabalhar com o processo de Engenharia de Usabilidade de Mayhew, tamb\u00e9m conhecido como o Ciclo de Vida de Mayweh. Este documento visa revisar algumas op\u00e7\u00f5es levantadas pela equipe e explicar de forma clara o motivo de Mayhew ser a primeira op\u00e7\u00e3o. Modelo de Design Ciclo de Vida de Mayhew O Ciclo de Mayhew foi proposto por Deborah Mayhew (1999), e este processo est\u00e1 dividido em 3 grandes etapas: An\u00e1lise de Requisitos Projeto, testes e implementa\u00e7\u00e3o Instala\u00e7\u00e3o Ilustra\u00e7\u00e3o do modelo na Figura 1 : Figura 1 - Ciclo de Vida da Mayhew(BARBOSA e SILVA, 2010) Iremos abranger cada t\u00f3pico e discutir um pouco sobre cada uma das etapas. An\u00e1lise de Requisitos Est\u00e1 \u00e9 a primeira fase, nesta fase \u00e9 necess\u00e1rio definir as metas de usabilidade como mostrado na figura e deve ser definido atrav\u00e9s do perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e os princ\u00edpios gerais de design do projeto. An\u00e1lise do perfil do Usu\u00e1rio: Para cada tipo de usu\u00e1rio previsto, os projetistas devem conhecer seus atributos pessoais (faixa et\u00e1ria, sexo, limita\u00e7\u00f5es, motiva\u00e7\u00e3o) e suas habilidades e compet\u00eancias (na tarefa, na organiza\u00e7\u00e3o e com sistemas informatizados). An\u00e1lise das tarefas: Para cada tarefa a ser apoiada pelo sistema, os projetistas devem conhecer os objetivos e resultados, a estrutura, a dura\u00e7\u00e3o, as depend\u00eancias, os custos, a carga mental, as interrup\u00e7\u00f5es, os incidentes etc. Caracter\u00edsticas da Plataforma: Devem ser examinadas as possibilidades e restri\u00e7\u00f5es em termos de equipamentos, sistemas operacionais, ambientes de janelas, recursos de rede etc. An\u00e1lise de princ\u00edpios gerais para o projeto: Pesquisa e cataloga\u00e7\u00e3o do conhecimento ergon\u00f4mico dispon\u00edvel para a concep\u00e7\u00e3o da interface no tipo de contexto de uso (usu\u00e1rio, tarefa, equipamento e ambiente) no qual o sistema est\u00e1 inserido. Guia de Estilo: Registra todas as decis\u00f5es tomadas nesta e nas demais fases do desenvolvimento e devem ser registradas em um documento oficial. Projeto, testes e implementa\u00e7\u00e3o Agora vamos falar sobre a segunda fase, aqui temos o objetivo de criar uma solu\u00e7\u00e3o que se baseia nas metas de usabilidade que j\u00e1 foram definidas no processo anterior, ser\u00e1 divida em tr\u00eas niveis que ser\u00e3o citados logo abaixo. Primeiro n\u00edvel: Reengenharia do trabalho: Levando em considera\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es realizadas na etapa anterior, os projetistas devem aqui conceber um novo n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o da tarefa (nova reparti\u00e7\u00e3o de tarefas entre o homem e a m\u00e1quina) e uma nova organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Modelo Conceitual: Modelagem de alternativas de projeto, nas quais os projetistas especificam as telas e componentes essenciais da interface, bem como a navega\u00e7\u00e3o entre elas. Testes de Interface: Simula\u00e7\u00e3o dupla \u2022 Por um lado, os representantes de usu\u00e1rios simulam a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas fundamentais do sistema (imaginando que as maquetes sejam o pr\u00f3prio sistema). \u2022 Por outro lado, os projetistas simulam o comportamento do sistema, tipicamente apresentando novas telas em papel em resposta a uma a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Segundo n\u00edvel: Padr\u00f5es de Telas e Di\u00e1logos: Estabelecer\u00e1 regras para a escolha de controles, para a defini\u00e7\u00e3o de seu formato e localiza\u00e7\u00e3o, para a terminologia empregada, para o uso de cores, tipos de fontes etc. Padr\u00f5es de Telas - Prot\u00f3tipos de Baixa Fidelidade: Estabelecer\u00e1 regras para a escolha de controles, para a defini\u00e7\u00e3o de seu formato e localiza\u00e7\u00e3o, para a terminologia empregada, para o uso de cores, tipos de fontes etc. Padr\u00f5es de Telas - Testes: Simula\u00e7\u00f5es mais realistas do uso do sistema. Torna-se poss\u00edvel nesta etapa realizar testes de usabilidade mais detalhados, produzindo medidas objetivas sobre a efic\u00e1cia, a facilidade de aprendizado e a taxa de erros do usu\u00e1rio na tarefa, por exemplo. Terceiro N\u00edvel: Projeto Detalhado: O projetista integra ao projeto os aspectos n\u00e3o essenciais at\u00e9 ent\u00e3o desconsiderados, tanto no que se refere ao modelo conceitual da interface quanto aos padr\u00f5es de telas. Janelas, caixas de di\u00e1logo e de mensagens at\u00e9 agora n\u00e3o previstos. Caminhos entre estes componentes. Conte\u00fado n\u00e3o essencial de cada janela, caixa de di\u00e1logo, formul\u00e1rio e caixa de mensagem. Op\u00e7\u00f5es n\u00e3o essenciais de menus e de caixas de ferramentas. Projeto Detalhado - Testes: Simula\u00e7\u00f5es ainda mais pr\u00f3ximas da realidade, na medida em que o usu\u00e1rio estar\u00e1 empregando o sistema final para realizar suas tarefas. Aferir a integra\u00e7\u00e3o de diferentes interfaces, at\u00e9 agora consideradas individualmente, al\u00e9m de aspectos n\u00e3o essenciais dessas interfaces. Medir tempos de tarefas e verificar se os valores admiss\u00edveis especificados na etapa de an\u00e1lise de requisitos est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados. Instala\u00e7\u00e3o Terceira etapa a ser realizada, aqui iremos tocar nos feedbacks do usu\u00e1rio ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o do produto por um tempo determinado. Feedbacks do usu\u00e1rio: Detectar e eliminar problemas de \u00faltima hora e preparar um novo release do produto. Detectar e eliminar problemas maiores e preparar uma nova vers\u00e3o do produto. Detectar oportunidades para melhoria de novas vers\u00f5es do produto e elaborar requisitos para novos produtos similares. Motivo de escolha Dos modelos existentes, o ciclo Mayhew foi considerado o mais adequado para o nosso projeto, pois seus artefatos s\u00e3o mais complexos e completos, e o grupo acredita que ser\u00e1 ideal para uso na disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Ainda assim, se necess\u00e1rio, alguns artefatos de outros modelos ser\u00e3o utilizados para complementar alguns processos de projeto e, se for o caso, isso ser\u00e1 devidamente documentado. Refer\u00eancia BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador , 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010","title":"Modelo de Design"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#modelo-de-design","text":"","title":"Modelo de Design"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#introducao","text":"Em primeiro momento \u00e9 fundamental entender que o processo de design tange as seguintes atividades b\u00e1sicas: a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o do problema), a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dessa interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. Precisamos entender que \u00e9 fundamental o processo de design, porque cada processo espec\u00edfica essas atividades citadas a cima de forma \u00fanica, deve ser citado o que \u00e9 cada atividade, como executar e quando executar.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#objetivo","text":"Depois de algumas an\u00e1lises, a equipe ir\u00e1 trabalhar com o processo de Engenharia de Usabilidade de Mayhew, tamb\u00e9m conhecido como o Ciclo de Vida de Mayweh. Este documento visa revisar algumas op\u00e7\u00f5es levantadas pela equipe e explicar de forma clara o motivo de Mayhew ser a primeira op\u00e7\u00e3o.","title":"Objetivo"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#modelo-de-design_1","text":"","title":"Modelo de Design"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#ciclo-de-vida-de-mayhew","text":"O Ciclo de Mayhew foi proposto por Deborah Mayhew (1999), e este processo est\u00e1 dividido em 3 grandes etapas: An\u00e1lise de Requisitos Projeto, testes e implementa\u00e7\u00e3o Instala\u00e7\u00e3o Ilustra\u00e7\u00e3o do modelo na Figura 1 : Figura 1 - Ciclo de Vida da Mayhew(BARBOSA e SILVA, 2010) Iremos abranger cada t\u00f3pico e discutir um pouco sobre cada uma das etapas.","title":"Ciclo de Vida de Mayhew"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#analise-de-requisitos","text":"Est\u00e1 \u00e9 a primeira fase, nesta fase \u00e9 necess\u00e1rio definir as metas de usabilidade como mostrado na figura e deve ser definido atrav\u00e9s do perfil dos usu\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e os princ\u00edpios gerais de design do projeto. An\u00e1lise do perfil do Usu\u00e1rio: Para cada tipo de usu\u00e1rio previsto, os projetistas devem conhecer seus atributos pessoais (faixa et\u00e1ria, sexo, limita\u00e7\u00f5es, motiva\u00e7\u00e3o) e suas habilidades e compet\u00eancias (na tarefa, na organiza\u00e7\u00e3o e com sistemas informatizados). An\u00e1lise das tarefas: Para cada tarefa a ser apoiada pelo sistema, os projetistas devem conhecer os objetivos e resultados, a estrutura, a dura\u00e7\u00e3o, as depend\u00eancias, os custos, a carga mental, as interrup\u00e7\u00f5es, os incidentes etc. Caracter\u00edsticas da Plataforma: Devem ser examinadas as possibilidades e restri\u00e7\u00f5es em termos de equipamentos, sistemas operacionais, ambientes de janelas, recursos de rede etc. An\u00e1lise de princ\u00edpios gerais para o projeto: Pesquisa e cataloga\u00e7\u00e3o do conhecimento ergon\u00f4mico dispon\u00edvel para a concep\u00e7\u00e3o da interface no tipo de contexto de uso (usu\u00e1rio, tarefa, equipamento e ambiente) no qual o sistema est\u00e1 inserido. Guia de Estilo: Registra todas as decis\u00f5es tomadas nesta e nas demais fases do desenvolvimento e devem ser registradas em um documento oficial.","title":"An\u00e1lise de Requisitos"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#projeto-testes-e-implementacao","text":"Agora vamos falar sobre a segunda fase, aqui temos o objetivo de criar uma solu\u00e7\u00e3o que se baseia nas metas de usabilidade que j\u00e1 foram definidas no processo anterior, ser\u00e1 divida em tr\u00eas niveis que ser\u00e3o citados logo abaixo. Primeiro n\u00edvel: Reengenharia do trabalho: Levando em considera\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es realizadas na etapa anterior, os projetistas devem aqui conceber um novo n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o da tarefa (nova reparti\u00e7\u00e3o de tarefas entre o homem e a m\u00e1quina) e uma nova organiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Modelo Conceitual: Modelagem de alternativas de projeto, nas quais os projetistas especificam as telas e componentes essenciais da interface, bem como a navega\u00e7\u00e3o entre elas. Testes de Interface: Simula\u00e7\u00e3o dupla \u2022 Por um lado, os representantes de usu\u00e1rios simulam a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas fundamentais do sistema (imaginando que as maquetes sejam o pr\u00f3prio sistema). \u2022 Por outro lado, os projetistas simulam o comportamento do sistema, tipicamente apresentando novas telas em papel em resposta a uma a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Segundo n\u00edvel: Padr\u00f5es de Telas e Di\u00e1logos: Estabelecer\u00e1 regras para a escolha de controles, para a defini\u00e7\u00e3o de seu formato e localiza\u00e7\u00e3o, para a terminologia empregada, para o uso de cores, tipos de fontes etc. Padr\u00f5es de Telas - Prot\u00f3tipos de Baixa Fidelidade: Estabelecer\u00e1 regras para a escolha de controles, para a defini\u00e7\u00e3o de seu formato e localiza\u00e7\u00e3o, para a terminologia empregada, para o uso de cores, tipos de fontes etc. Padr\u00f5es de Telas - Testes: Simula\u00e7\u00f5es mais realistas do uso do sistema. Torna-se poss\u00edvel nesta etapa realizar testes de usabilidade mais detalhados, produzindo medidas objetivas sobre a efic\u00e1cia, a facilidade de aprendizado e a taxa de erros do usu\u00e1rio na tarefa, por exemplo. Terceiro N\u00edvel: Projeto Detalhado: O projetista integra ao projeto os aspectos n\u00e3o essenciais at\u00e9 ent\u00e3o desconsiderados, tanto no que se refere ao modelo conceitual da interface quanto aos padr\u00f5es de telas. Janelas, caixas de di\u00e1logo e de mensagens at\u00e9 agora n\u00e3o previstos. Caminhos entre estes componentes. Conte\u00fado n\u00e3o essencial de cada janela, caixa de di\u00e1logo, formul\u00e1rio e caixa de mensagem. Op\u00e7\u00f5es n\u00e3o essenciais de menus e de caixas de ferramentas. Projeto Detalhado - Testes: Simula\u00e7\u00f5es ainda mais pr\u00f3ximas da realidade, na medida em que o usu\u00e1rio estar\u00e1 empregando o sistema final para realizar suas tarefas. Aferir a integra\u00e7\u00e3o de diferentes interfaces, at\u00e9 agora consideradas individualmente, al\u00e9m de aspectos n\u00e3o essenciais dessas interfaces. Medir tempos de tarefas e verificar se os valores admiss\u00edveis especificados na etapa de an\u00e1lise de requisitos est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados.","title":"Projeto, testes e implementa\u00e7\u00e3o"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#instalacao","text":"Terceira etapa a ser realizada, aqui iremos tocar nos feedbacks do usu\u00e1rio ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o do produto por um tempo determinado. Feedbacks do usu\u00e1rio: Detectar e eliminar problemas de \u00faltima hora e preparar um novo release do produto. Detectar e eliminar problemas maiores e preparar uma nova vers\u00e3o do produto. Detectar oportunidades para melhoria de novas vers\u00f5es do produto e elaborar requisitos para novos produtos similares.","title":"Instala\u00e7\u00e3o"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#motivo-de-escolha","text":"Dos modelos existentes, o ciclo Mayhew foi considerado o mais adequado para o nosso projeto, pois seus artefatos s\u00e3o mais complexos e completos, e o grupo acredita que ser\u00e1 ideal para uso na disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Ainda assim, se necess\u00e1rio, alguns artefatos de outros modelos ser\u00e3o utilizados para complementar alguns processos de projeto e, se for o caso, isso ser\u00e1 devidamente documentado.","title":"Motivo de escolha"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#referencia","text":"BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador , 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010","title":"Refer\u00eancia"},{"location":"Planejamento/Roadmap/","text":"Roadmap Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 21/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Roadmap Arthur Taylor Thiago Oliveira 22/11/2022 23/11/2022 1.1 Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas Arthur Taylor Thiago Oliveira 22/11/2022 23/11/2022 1.2 Ajuste no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o, Adi\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Utilizadas, Adi\u00e7\u00e3o de novo Roadmap Thiago Oliveira Arthur Taylor Roadmap planejado O roadmap foi planejado seguindo a data e requisitos para entrega das tarefas do projeto, sendo que as datas possuem em geral um prazo um pouco menor que o limite para possibilitar poss\u00edveis revis\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es nos artefatos. Ilustra\u00e7\u00e3o do Roadmap na Figura 1 : Figura 1 - RoadMap (Figura do autor, 2022) Na tabela 1 a listade tarefas e seus respectivos responsaveis. Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Lista de sites avaliados Ana e Pedro Entrega 1 Discorrer sobre o site selecionado Ana e Pedro Entrega 1 Planejamento do projeto Arthur, Eduardo e Thiago Entrega 1 Cronogrma de atividades Arthur e Thiago Entrega 1 Processo de Design Jo\u00e3o e Eduardo Entrega 1 Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios e personas Ana e Arthur Entrega 2 An\u00e1lise de tarefas Jo\u00e3o e Thiago Entrega 2 Mapear possibilidades e limita\u00e7\u00f5es Pedro e Eduardo Entrega 2 Princ\u00edpios gerais do projeto Ana e Thiago Entrega 3 Guia de estilo Arthur e Eduardo Entrega 3 Meta de usabilidade Pedro e Jo\u00e3o Entrega 3 Storyboard Pedro e Thiago Entrega 4 An\u00e1lise de tarefas Jo\u00e3o e Arthur Entrega 4 Relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Pedro e Ana Entrega 4 Definir os objetivos do usu\u00e1rio Ana, Thiago e Arthur Entrega 5 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Jo\u00e3o, Pedro e Eduardo Entrega 5 Definir os padr\u00f5es de design de interface Pedro, Thiago e Eduardo Entrega 6 Prot\u00f3tipos dos designs de interface Jo\u00e3o, Ana e Arthur Entrega 6 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Ana, Arthur, Eduardo e Thiago Entrega 7 Coleta de opini\u00e3o dos usu\u00e1rios e melhorias de IHC Pedro e Jo\u00e3o Entrega 7 Tabela 1 - Tarefas Designadas Refer\u00eancias BCE Github Inter\u00e7\u00e3o Humano Computador , disponivel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE Acesso em: 20 de novembro de 2022 Duolingo Github Requisitos de Software, disponivel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2019.2-Duolingo Acesso em: 20 de novembro de 2022","title":"Roadmap"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#roadmap","text":"","title":"Roadmap"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#historico-de-versao","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 21/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Roadmap Arthur Taylor Thiago Oliveira 22/11/2022 23/11/2022 1.1 Atribui\u00e7\u00e3o das tarefas Arthur Taylor Thiago Oliveira 22/11/2022 23/11/2022 1.2 Ajuste no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o, Adi\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias Utilizadas, Adi\u00e7\u00e3o de novo Roadmap Thiago Oliveira Arthur Taylor","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#roadmap-planejado","text":"O roadmap foi planejado seguindo a data e requisitos para entrega das tarefas do projeto, sendo que as datas possuem em geral um prazo um pouco menor que o limite para possibilitar poss\u00edveis revis\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es nos artefatos. Ilustra\u00e7\u00e3o do Roadmap na Figura 1 : Figura 1 - RoadMap (Figura do autor, 2022) Na tabela 1 a listade tarefas e seus respectivos responsaveis. Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Lista de sites avaliados Ana e Pedro Entrega 1 Discorrer sobre o site selecionado Ana e Pedro Entrega 1 Planejamento do projeto Arthur, Eduardo e Thiago Entrega 1 Cronogrma de atividades Arthur e Thiago Entrega 1 Processo de Design Jo\u00e3o e Eduardo Entrega 1 Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios e personas Ana e Arthur Entrega 2 An\u00e1lise de tarefas Jo\u00e3o e Thiago Entrega 2 Mapear possibilidades e limita\u00e7\u00f5es Pedro e Eduardo Entrega 2 Princ\u00edpios gerais do projeto Ana e Thiago Entrega 3 Guia de estilo Arthur e Eduardo Entrega 3 Meta de usabilidade Pedro e Jo\u00e3o Entrega 3 Storyboard Pedro e Thiago Entrega 4 An\u00e1lise de tarefas Jo\u00e3o e Arthur Entrega 4 Relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Pedro e Ana Entrega 4 Definir os objetivos do usu\u00e1rio Ana, Thiago e Arthur Entrega 5 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Jo\u00e3o, Pedro e Eduardo Entrega 5 Definir os padr\u00f5es de design de interface Pedro, Thiago e Eduardo Entrega 6 Prot\u00f3tipos dos designs de interface Jo\u00e3o, Ana e Arthur Entrega 6 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Ana, Arthur, Eduardo e Thiago Entrega 7 Coleta de opini\u00e3o dos usu\u00e1rios e melhorias de IHC Pedro e Jo\u00e3o Entrega 7 Tabela 1 - Tarefas Designadas","title":"Roadmap planejado"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#referencias","text":"BCE Github Inter\u00e7\u00e3o Humano Computador , disponivel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE Acesso em: 20 de novembro de 2022 Duolingo Github Requisitos de Software, disponivel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2019.2-Duolingo Acesso em: 20 de novembro de 2022","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/","text":"Sites Analisados Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Lucas Ana 23/11/2022 1.1 Adiciona bibliografia, links e conclus\u00e3o Ana Pedro Lucas 23/11/2022 1.2 Adiciona Simples Nacional e Detran Pedro Lucas Ana Antes de definir o site conhecido como Simples Nacional, a equipe realizou algumas pesquisas e trabalhos relacionados a outros sites. Este documento ir\u00e1 listar e apresentar todos os aplicativos que foram levantados. Caso queira ir diretamente \u00e0s informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do Simples Nacional, use o menu \u00e0 lateral direita. Caixa A Caixa Econ\u00f4mica Federal, tamb\u00e9m conhecida como Caixa, \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o financeira brasileira, sob a forma de empresa p\u00fablica, com patrim\u00f4nio pr\u00f3prio e autonomia administrativa com sede em Bras\u00edlia, no Distrito Federal, e com filiais em todo o territ\u00f3rio nacional. \u00c9 vinculada ao Minist\u00e9rio da Economia. Sabendo disso todos que abriram uma conta na caixa pode utilizar de seus servi\u00e7os. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Pedro Lucas. E os seguintes problemas foram encontrados: Primeiro Pix necessida de ir para uma ag\u00eancia; Site polu\u00eddo; Problemas com rela\u00e7\u00e3o a pagamentos de boleto; Suporte b\u00e1sico; Demora para atendimento com uma pessoa; Necessidade de realizar download de um configurador de sistema. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Pedro Lucas Acesso ao site . Portal Cidadania da Para\u00edba O Portal da Cidadania do Governo da Para\u00edba \u00e9 um web site que visa facilitar a vida do cidad\u00e3o que precisa dos servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do Estado da Para\u00edba. O Portal da Cidadania \u00e9 fruto de uma parceria entre a CODATA - Companhia de Processamento de Dados do Estado e de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Eduardo. Segue alguns pontos analisados: Problemas de leitura no modo escuro; Aus\u00eancia do menu ao acessar uma op\u00e7\u00e3o do menu principal; O bot\u00e3o de \u201cprevis\u00e3o do tempo\u201d n\u00e3o funciona ao acessar o menu \u201cmeio ambiente\u201d. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Eduardo Acesso ao site . O Portal do Governo do Amap\u00e1 O portal do governo do amap\u00e1 \u00e9 um dos v\u00e1rios sites/portais de governos de estados que atualmente felizmente existem, pois um cidad\u00e3o de tal estado, visto que estamos na era da tecnologia, normalmente recorre \u00e0 internet para solucionar seus problemas, e por tal motivo um bom site/portal do governo de estado, com f\u00e1cil e r\u00e1pido entendimento e v\u00e1rias ferramentas de suporte ao usu\u00e1rio, \u00e9 extremamente importante O escopo analisado do portal foi limitado a tudo dispon\u00edvel na p\u00e1gina inicial e principal do site, onde se apresentam tais funcionalidades: Not\u00edcias do estado; V\u00eddeos referentes a tais noticias; Servi\u00e7os para cidad\u00e3os, empresas e servidores; Programas do governo; Curiosidades e locais tur\u00edsticos do Amap\u00e1. Por\u00e9m ao realizar a an\u00e1lise do portal, podemos ver alguns problemas, como a falta de suporte de qualquer tipo ao usu\u00e1rio, seja por chat ao vivo, n\u00famero de telefone ou endere\u00e7o de e-mail, ou seja, caso o usu\u00e1rio tenha alguma d\u00favida n\u00e3o tem para quem recorrer, barra de pesquisa que faz busca apenas para not\u00edcias, ignorando os servi\u00e7os, programas e curiosidades presentes no site e baixa quantidade de servi\u00e7os dispon\u00edveis, tanto para os cidad\u00e3os quanto para as empresas e servidores, no caso das empresas e servidores nem todos os servi\u00e7os est\u00e3o dispon\u00edveis na aba de servi\u00e7os, estando alguns deles no rodap\u00e9 da p\u00e1gina, de dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o pelo usu\u00e1rio. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Thiago Acesso ao site . STF O site do STF tem como proposta disponibilizar acesso \u00e0s pautas de julgamentos, agenda de processos, ministros e presidente, fornecer informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis sobre o que acontece no tribunal, propor conhecimento sobre legisla\u00e7\u00f5es e divulgar pesquisas relacionadas \u00e0s \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do tribunal, al\u00e9m de permitir a marca\u00e7\u00e3o de visitas ao STF. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi a Ana. Segue alguns pontos analisados: N\u00e3o \u00e9 requerido revisar os dados para confirma\u00e7\u00e3o ap\u00f3s clicar em reservar e n\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00e3o de cancelar, reagendar ou desmarcar; Interface com p\u00e1ginas mal formatadas, menu com op\u00e7\u00f5es grudadas umas nas outras e setas que se confundem entre as op\u00e7\u00f5es do menu. Pode-se dizer que o STF possui um site que fornece boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio, visto que boa parte das heur\u00edsticas de Nielsen s\u00e3o devidamente seguidas. Conclui-se tamb\u00e9m que os problemas do site s\u00e3o pontuais e favorecem a ocorr\u00eancia de erros por parte do usu\u00e1rio, tornando a experi\u00eancia cansativa e, \u00e0s vezes, frustrante, mas n\u00e3o impossibilitada. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Ana Acesso ao site . Detran O site analisado foi o portal do Detran-DF, utilizado principalmente por condutores que transitam na capital federal, fornecendo acesso facilitado a servi\u00e7os como consulta de infra\u00e7\u00f5es, consulta da Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o, solicita\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o de estacionamento para idosos e auto-identifica\u00e7\u00e3o de infrator. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Arthur. Seguem alguns pontos analisados: A necessidade de fazer login para obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do site, adicionando uma dificuldade a mais no processo de obten\u00e7\u00e3o das mesmas; Alguns servi\u00e7os que necessitam de login aparecem dispon\u00edveis mesmo com o usu\u00e1rio n\u00e3o estando logado, e a mensagem de erro aparece apenas no final da p\u00e1gina, sendo portanto \"escondida\" do usu\u00e1rio que n\u00e3o realizar a rolagem da p\u00e1gina at\u00e9 o final. O site cumpre com os servi\u00e7os que prop\u00f5e, apesar de que, excepcionalmente, possa ser dif\u00edcil e frustrante para o usu\u00e1rio utiliz\u00e1-lo pela primeira vez, visto que necessita de uma conta para realizar login e obter a maioria das informa\u00e7\u00f5es e a mensagem de necessidade de login n\u00e3o aparece de forma clara. Esses fatores fazem o usu\u00e1rio gastar mais tempo que o necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o desejada. Planejamento: Planejamento Individual - Arthur Acesso ao site . Simples Nacional O Simples Nacional \u00e9 um regime compartilhado de arrecada\u00e7\u00e3o, cobran\u00e7a e fiscaliza\u00e7\u00e3o de tributos aplic\u00e1vel \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte, previsto na Lei Complementar n\u00ba 123, de 14 de dezembro de 2006. Ele abrange a participa\u00e7\u00e3o de todos os entes federados (Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios). Para ingressar no Simples Nacional, \u00e9 necess\u00e1rio cumprir as seguintes condi\u00e7\u00f5es: Enquadrar-se na defini\u00e7\u00e3o de microempresa ou de empresa de pequeno porte; Cumprir os requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o; Formalizar a op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional. Caracter\u00edsticas principais do Regime do Simples Nacional: Ser facultativo; Ser irretrat\u00e1vel para todo o ano-calend\u00e1rio; Abrange os seguintes tributos: IRPJ, CSLL, PIS/Pasep, Cofins, IPI, ICMS, ISS e a Contribui\u00e7\u00e3o para a Seguridade Social destinada \u00e0 Previd\u00eancia Social a cargo da pessoa jur\u00eddica (CPP); Recolhimento dos tributos abrangidos mediante documento \u00fanico de arrecada\u00e7\u00e3o - DAS; disponibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s ME/EPP de sistema eletr\u00f4nico para a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do valor mensal devido, gera\u00e7\u00e3o do DAS e, a partir de janeiro de 2012, para constitui\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio; Apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o \u00fanica e simplificada de informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e fiscais; Prazo para recolhimento do DAS at\u00e9 o dia 20 do m\u00eas subsequente \u00e0quele em que houver sido auferida a receita bruta; Possibilidade de os Estados adotarem sublimites para EPP em fun\u00e7\u00e3o da respectiva participa\u00e7\u00e3o no PIB. Os estabelecimentos localizados nesses Estados cuja receita bruta total extrapolar o respectivo sublimite dever\u00e3o recolher o ICMS e o ISS diretamente ao Estado ou ao Munic\u00edpio. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Jo\u00e3o Lucas. Seguem alguns pontos analisados: Dificuldade na tela inicial para encontrar as principais fun\u00e7\u00f5es; Simplicidade exacerbada, que n\u00e3o facilita para o usu\u00e1rio achar o que deseja. Planejamento: Planejamento Individual - Jo\u00e3o Lucas Acesso ao site . Conclus\u00e3o As avalia\u00e7\u00f5es realizadas acima seguem os crit\u00e9rios propostos por Nielsen [2]. Esses crit\u00e9rios foram propostos nas dez heur\u00edsticas e sua aplica\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o dos sites escolhidos se conclui em um ponto: todos os sites citados possuem pontos a serem alterados para melhorar sua usabilidade. O maior requisito para escolher o site para o projeto foi a pergunta: \u00e9 poss\u00edvel entrar facilmente em contato com usu\u00e1rios desse sistema? Por isso, apesar de todos possu\u00edrem bons pontos a serem explorados, o site escolhido para o projeto foi o Simples Nacional. Ap\u00f3s analisar o site Simples nacional, conclui-se que seu principal problema \u00e9 o excesso de simplicidade, que pode tornar o uso do sistema invi\u00e1vel para alguns usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, algumas tarefas n\u00e3o s\u00e3o muito bem esclarecidas no site e tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 claro como acess\u00e1-las, h\u00e1 falta de independ\u00eancia do usu\u00e1rio com o pr\u00f3prio Sebrae devido ao c\u00f3digo de acesso, requisitado em todas as tarefas, e que s\u00f3 pode ser criado por um administrador do sistema. Por fim, o Simples Nacional \u00e9 dependente de muitos sites externos, e em um grande n\u00famero de tarefas acaba redirecionando o usu\u00e1rio para outros sites; isso mostra o qu\u00e3o simplificado e/ou incompleto ele \u00e9. As dificuldades de intera\u00e7\u00e3o humano computador relacionadas ao Simples Nacional ser\u00e3o abordadas ao longo do projeto e, \u00e0 medida que o grupo se aprofundar no uso do sistema em busca de problemas, h\u00e1 grande possibilidade de mais obst\u00e1culos de intera\u00e7\u00e3o serem encontrados. Bibliografia [1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010 [2] MACIEL, Cristiano; NOGUEIRA, Jos\u00e9 Luis T.; CIUFFO, Leandro Neumann; GARCIA, Ana Cristina. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Universidade Federal Fluminense - UFF, Niter\u00f3i - RJ","title":"Sites Analisados"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#sites-analisados","text":"","title":"Sites Analisados"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Lucas Ana 23/11/2022 1.1 Adiciona bibliografia, links e conclus\u00e3o Ana Pedro Lucas 23/11/2022 1.2 Adiciona Simples Nacional e Detran Pedro Lucas Ana Antes de definir o site conhecido como Simples Nacional, a equipe realizou algumas pesquisas e trabalhos relacionados a outros sites. Este documento ir\u00e1 listar e apresentar todos os aplicativos que foram levantados. Caso queira ir diretamente \u00e0s informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do Simples Nacional, use o menu \u00e0 lateral direita.","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#caixa","text":"A Caixa Econ\u00f4mica Federal, tamb\u00e9m conhecida como Caixa, \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o financeira brasileira, sob a forma de empresa p\u00fablica, com patrim\u00f4nio pr\u00f3prio e autonomia administrativa com sede em Bras\u00edlia, no Distrito Federal, e com filiais em todo o territ\u00f3rio nacional. \u00c9 vinculada ao Minist\u00e9rio da Economia. Sabendo disso todos que abriram uma conta na caixa pode utilizar de seus servi\u00e7os. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Pedro Lucas. E os seguintes problemas foram encontrados: Primeiro Pix necessida de ir para uma ag\u00eancia; Site polu\u00eddo; Problemas com rela\u00e7\u00e3o a pagamentos de boleto; Suporte b\u00e1sico; Demora para atendimento com uma pessoa; Necessidade de realizar download de um configurador de sistema. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Pedro Lucas Acesso ao site .","title":"Caixa"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#portal-cidadania-da-paraiba","text":"O Portal da Cidadania do Governo da Para\u00edba \u00e9 um web site que visa facilitar a vida do cidad\u00e3o que precisa dos servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do Estado da Para\u00edba. O Portal da Cidadania \u00e9 fruto de uma parceria entre a CODATA - Companhia de Processamento de Dados do Estado e de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Eduardo. Segue alguns pontos analisados: Problemas de leitura no modo escuro; Aus\u00eancia do menu ao acessar uma op\u00e7\u00e3o do menu principal; O bot\u00e3o de \u201cprevis\u00e3o do tempo\u201d n\u00e3o funciona ao acessar o menu \u201cmeio ambiente\u201d. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Eduardo Acesso ao site .","title":"Portal Cidadania da Para\u00edba"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#o-portal-do-governo-do-amapa","text":"O portal do governo do amap\u00e1 \u00e9 um dos v\u00e1rios sites/portais de governos de estados que atualmente felizmente existem, pois um cidad\u00e3o de tal estado, visto que estamos na era da tecnologia, normalmente recorre \u00e0 internet para solucionar seus problemas, e por tal motivo um bom site/portal do governo de estado, com f\u00e1cil e r\u00e1pido entendimento e v\u00e1rias ferramentas de suporte ao usu\u00e1rio, \u00e9 extremamente importante O escopo analisado do portal foi limitado a tudo dispon\u00edvel na p\u00e1gina inicial e principal do site, onde se apresentam tais funcionalidades: Not\u00edcias do estado; V\u00eddeos referentes a tais noticias; Servi\u00e7os para cidad\u00e3os, empresas e servidores; Programas do governo; Curiosidades e locais tur\u00edsticos do Amap\u00e1. Por\u00e9m ao realizar a an\u00e1lise do portal, podemos ver alguns problemas, como a falta de suporte de qualquer tipo ao usu\u00e1rio, seja por chat ao vivo, n\u00famero de telefone ou endere\u00e7o de e-mail, ou seja, caso o usu\u00e1rio tenha alguma d\u00favida n\u00e3o tem para quem recorrer, barra de pesquisa que faz busca apenas para not\u00edcias, ignorando os servi\u00e7os, programas e curiosidades presentes no site e baixa quantidade de servi\u00e7os dispon\u00edveis, tanto para os cidad\u00e3os quanto para as empresas e servidores, no caso das empresas e servidores nem todos os servi\u00e7os est\u00e3o dispon\u00edveis na aba de servi\u00e7os, estando alguns deles no rodap\u00e9 da p\u00e1gina, de dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o pelo usu\u00e1rio. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Thiago Acesso ao site .","title":"O Portal do Governo do Amap\u00e1"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#stf","text":"O site do STF tem como proposta disponibilizar acesso \u00e0s pautas de julgamentos, agenda de processos, ministros e presidente, fornecer informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis sobre o que acontece no tribunal, propor conhecimento sobre legisla\u00e7\u00f5es e divulgar pesquisas relacionadas \u00e0s \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do tribunal, al\u00e9m de permitir a marca\u00e7\u00e3o de visitas ao STF. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi a Ana. Segue alguns pontos analisados: N\u00e3o \u00e9 requerido revisar os dados para confirma\u00e7\u00e3o ap\u00f3s clicar em reservar e n\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00e3o de cancelar, reagendar ou desmarcar; Interface com p\u00e1ginas mal formatadas, menu com op\u00e7\u00f5es grudadas umas nas outras e setas que se confundem entre as op\u00e7\u00f5es do menu. Pode-se dizer que o STF possui um site que fornece boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio, visto que boa parte das heur\u00edsticas de Nielsen s\u00e3o devidamente seguidas. Conclui-se tamb\u00e9m que os problemas do site s\u00e3o pontuais e favorecem a ocorr\u00eancia de erros por parte do usu\u00e1rio, tornando a experi\u00eancia cansativa e, \u00e0s vezes, frustrante, mas n\u00e3o impossibilitada. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo. Planejamento: Planejamento Individual - Ana Acesso ao site .","title":"STF"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#detran","text":"O site analisado foi o portal do Detran-DF, utilizado principalmente por condutores que transitam na capital federal, fornecendo acesso facilitado a servi\u00e7os como consulta de infra\u00e7\u00f5es, consulta da Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o, solicita\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o de estacionamento para idosos e auto-identifica\u00e7\u00e3o de infrator. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Arthur. Seguem alguns pontos analisados: A necessidade de fazer login para obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do site, adicionando uma dificuldade a mais no processo de obten\u00e7\u00e3o das mesmas; Alguns servi\u00e7os que necessitam de login aparecem dispon\u00edveis mesmo com o usu\u00e1rio n\u00e3o estando logado, e a mensagem de erro aparece apenas no final da p\u00e1gina, sendo portanto \"escondida\" do usu\u00e1rio que n\u00e3o realizar a rolagem da p\u00e1gina at\u00e9 o final. O site cumpre com os servi\u00e7os que prop\u00f5e, apesar de que, excepcionalmente, possa ser dif\u00edcil e frustrante para o usu\u00e1rio utiliz\u00e1-lo pela primeira vez, visto que necessita de uma conta para realizar login e obter a maioria das informa\u00e7\u00f5es e a mensagem de necessidade de login n\u00e3o aparece de forma clara. Esses fatores fazem o usu\u00e1rio gastar mais tempo que o necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o desejada. Planejamento: Planejamento Individual - Arthur Acesso ao site .","title":"Detran"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#simples-nacional","text":"O Simples Nacional \u00e9 um regime compartilhado de arrecada\u00e7\u00e3o, cobran\u00e7a e fiscaliza\u00e7\u00e3o de tributos aplic\u00e1vel \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte, previsto na Lei Complementar n\u00ba 123, de 14 de dezembro de 2006. Ele abrange a participa\u00e7\u00e3o de todos os entes federados (Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios). Para ingressar no Simples Nacional, \u00e9 necess\u00e1rio cumprir as seguintes condi\u00e7\u00f5es: Enquadrar-se na defini\u00e7\u00e3o de microempresa ou de empresa de pequeno porte; Cumprir os requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o; Formalizar a op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional. Caracter\u00edsticas principais do Regime do Simples Nacional: Ser facultativo; Ser irretrat\u00e1vel para todo o ano-calend\u00e1rio; Abrange os seguintes tributos: IRPJ, CSLL, PIS/Pasep, Cofins, IPI, ICMS, ISS e a Contribui\u00e7\u00e3o para a Seguridade Social destinada \u00e0 Previd\u00eancia Social a cargo da pessoa jur\u00eddica (CPP); Recolhimento dos tributos abrangidos mediante documento \u00fanico de arrecada\u00e7\u00e3o - DAS; disponibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s ME/EPP de sistema eletr\u00f4nico para a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do valor mensal devido, gera\u00e7\u00e3o do DAS e, a partir de janeiro de 2012, para constitui\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio; Apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o \u00fanica e simplificada de informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e fiscais; Prazo para recolhimento do DAS at\u00e9 o dia 20 do m\u00eas subsequente \u00e0quele em que houver sido auferida a receita bruta; Possibilidade de os Estados adotarem sublimites para EPP em fun\u00e7\u00e3o da respectiva participa\u00e7\u00e3o no PIB. Os estabelecimentos localizados nesses Estados cuja receita bruta total extrapolar o respectivo sublimite dever\u00e3o recolher o ICMS e o ISS diretamente ao Estado ou ao Munic\u00edpio. O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Jo\u00e3o Lucas. Seguem alguns pontos analisados: Dificuldade na tela inicial para encontrar as principais fun\u00e7\u00f5es; Simplicidade exacerbada, que n\u00e3o facilita para o usu\u00e1rio achar o que deseja. Planejamento: Planejamento Individual - Jo\u00e3o Lucas Acesso ao site .","title":"Simples Nacional"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#conclusao","text":"As avalia\u00e7\u00f5es realizadas acima seguem os crit\u00e9rios propostos por Nielsen [2]. Esses crit\u00e9rios foram propostos nas dez heur\u00edsticas e sua aplica\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o dos sites escolhidos se conclui em um ponto: todos os sites citados possuem pontos a serem alterados para melhorar sua usabilidade. O maior requisito para escolher o site para o projeto foi a pergunta: \u00e9 poss\u00edvel entrar facilmente em contato com usu\u00e1rios desse sistema? Por isso, apesar de todos possu\u00edrem bons pontos a serem explorados, o site escolhido para o projeto foi o Simples Nacional. Ap\u00f3s analisar o site Simples nacional, conclui-se que seu principal problema \u00e9 o excesso de simplicidade, que pode tornar o uso do sistema invi\u00e1vel para alguns usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, algumas tarefas n\u00e3o s\u00e3o muito bem esclarecidas no site e tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 claro como acess\u00e1-las, h\u00e1 falta de independ\u00eancia do usu\u00e1rio com o pr\u00f3prio Sebrae devido ao c\u00f3digo de acesso, requisitado em todas as tarefas, e que s\u00f3 pode ser criado por um administrador do sistema. Por fim, o Simples Nacional \u00e9 dependente de muitos sites externos, e em um grande n\u00famero de tarefas acaba redirecionando o usu\u00e1rio para outros sites; isso mostra o qu\u00e3o simplificado e/ou incompleto ele \u00e9. As dificuldades de intera\u00e7\u00e3o humano computador relacionadas ao Simples Nacional ser\u00e3o abordadas ao longo do projeto e, \u00e0 medida que o grupo se aprofundar no uso do sistema em busca de problemas, h\u00e1 grande possibilidade de mais obst\u00e1culos de intera\u00e7\u00e3o serem encontrados.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#bibliografia","text":"[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010 [2] MACIEL, Cristiano; NOGUEIRA, Jos\u00e9 Luis T.; CIUFFO, Leandro Neumann; GARCIA, Ana Cristina. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Universidade Federal Fluminense - UFF, Niter\u00f3i - RJ","title":"Bibliografia"},{"location":"Politicas/CodigoDeConduta/","text":"C\u00f3digo de Conduta para Colaboradores Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Nossa promessa \u2003\u2003 Com o objetivo de fomentar uma comunidade aberta e acolhedora, n\u00f3s, como colaboradores e administradores deste projeto, comprometemo-nos a fazer a participa\u00e7\u00e3o deste projeto uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da apar\u00eancia pessoal, defici\u00eancia, etnia, g\u00eanero, idade, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, identidade ou orienta\u00e7\u00e3o sexual, nacionalidade, n\u00edvel de experi\u00eancia, porte f\u00edsico, ra\u00e7a ou religi\u00e3o. Nossos padr\u00f5es Exemplos de comportamentos que contribuem a criar um ambiente positivo incluem: Usar linguagem acolhedora e inclusiva Respeitar pontos de vista e experi\u00eancias diferentes Aceitar cr\u00edtica construtiva com gra\u00e7a Focar no que \u00e9 melhor para a comunidade Mostrar empatia com outros membros da comunidade Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis por parte dos participantes incluem: Uso de linguagem ou imagens sexuais e aten\u00e7\u00e3o ou avan\u00e7o sexual indesejada Coment\u00e1rios insultuosos e/ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos ( Trolling ) Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado Publicar informa\u00e7\u00e3o pessoal de outros sem permiss\u00e3o expl\u00edcita, como, por exemplo, um endere\u00e7o eletr\u00f4nico ou residencial Qualquer outra forma de conduta que pode ser razoavelmente considerada inapropriada num ambiente profissional Nossas responsibilidades \u2003\u2003 Os administradores do projeto s\u00e3o respons\u00e1veis por esclarecer os padr\u00f5es de comportamento e \u00e9 esperado deles que ajam de forma apropriada e justa em resposta a qualquer inst\u00e2ncia de comportamento inaceit\u00e1vel \u2003\u2003 Os administradores do projeto t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es na wiki, erros ou outras formas de contribui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estejam de acordo com este C\u00f3digo de Conduta, bem como banir temporariamente ou permanentemente qualquer colaborador por qualquer outro comportamento que se considere impr\u00f3prio, perigoso, ofensivo ou problem\u00e1tico. Escopo \u2003\u2003Este C\u00f3digo de Conduta aplica-se dentro dos espa\u00e7os do projeto ou qualquer espa\u00e7o p\u00fablico onde algu\u00e9m represente o mesmo ou a sua comunidade. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o do projeto ou comunidade incluem usar um endere\u00e7o de email oficial do projeto, postar por uma conta de m\u00eddia social oficial, ou agir como um representante designado num evento online ou offline. A representa\u00e7\u00e3o de um projeto pode ser ainda definida e esclarecida pelos administradores do projeto.","title":"C\u00f3digo de Conduta para Colaboradores"},{"location":"Politicas/CodigoDeConduta/#codigo-de-conduta-para-colaboradores","text":"","title":"C\u00f3digo de Conduta para Colaboradores"},{"location":"Politicas/CodigoDeConduta/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Politicas/CodigoDeConduta/#nossa-promessa","text":"Com o objetivo de fomentar uma comunidade aberta e acolhedora, n\u00f3s, como colaboradores e administradores deste projeto, comprometemo-nos a fazer a participa\u00e7\u00e3o deste projeto uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da apar\u00eancia pessoal, defici\u00eancia, etnia, g\u00eanero, idade, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, identidade ou orienta\u00e7\u00e3o sexual, nacionalidade, n\u00edvel de experi\u00eancia, porte f\u00edsico, ra\u00e7a ou religi\u00e3o.","title":"Nossa promessa"},{"location":"Politicas/CodigoDeConduta/#nossos-padroes","text":"Exemplos de comportamentos que contribuem a criar um ambiente positivo incluem: Usar linguagem acolhedora e inclusiva Respeitar pontos de vista e experi\u00eancias diferentes Aceitar cr\u00edtica construtiva com gra\u00e7a Focar no que \u00e9 melhor para a comunidade Mostrar empatia com outros membros da comunidade Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis por parte dos participantes incluem: Uso de linguagem ou imagens sexuais e aten\u00e7\u00e3o ou avan\u00e7o sexual indesejada Coment\u00e1rios insultuosos e/ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos ( Trolling ) Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado Publicar informa\u00e7\u00e3o pessoal de outros sem permiss\u00e3o expl\u00edcita, como, por exemplo, um endere\u00e7o eletr\u00f4nico ou residencial Qualquer outra forma de conduta que pode ser razoavelmente considerada inapropriada num ambiente profissional","title":"Nossos padr\u00f5es"},{"location":"Politicas/CodigoDeConduta/#nossas-responsibilidades","text":"Os administradores do projeto s\u00e3o respons\u00e1veis por esclarecer os padr\u00f5es de comportamento e \u00e9 esperado deles que ajam de forma apropriada e justa em resposta a qualquer inst\u00e2ncia de comportamento inaceit\u00e1vel \u2003\u2003 Os administradores do projeto t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es na wiki, erros ou outras formas de contribui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estejam de acordo com este C\u00f3digo de Conduta, bem como banir temporariamente ou permanentemente qualquer colaborador por qualquer outro comportamento que se considere impr\u00f3prio, perigoso, ofensivo ou problem\u00e1tico.","title":"Nossas responsibilidades"},{"location":"Politicas/CodigoDeConduta/#escopo","text":"Este C\u00f3digo de Conduta aplica-se dentro dos espa\u00e7os do projeto ou qualquer espa\u00e7o p\u00fablico onde algu\u00e9m represente o mesmo ou a sua comunidade. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o do projeto ou comunidade incluem usar um endere\u00e7o de email oficial do projeto, postar por uma conta de m\u00eddia social oficial, ou agir como um representante designado num evento online ou offline. A representa\u00e7\u00e3o de um projeto pode ser ainda definida e esclarecida pelos administradores do projeto.","title":"Escopo"},{"location":"Politicas/PolitcaDeBranch/","text":"Politica de Branch Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o de Branches Ilustra\u00e7\u00e3o do funcionamentos das branches na Figura 1 : Figura 1 - Politica de Branch O reposit\u00f3rio do projeto ter\u00e1 uma branch principal e est\u00e1vel, a main . Os PRs passaram por revis\u00f5es e ao fim de cada release, ou em casos excepcionais, ser\u00e3o aceitos pelos mesmos. Deve-se ser criada uma nova branch para cada nova feature, corre\u00e7\u00e3o ou falha a partir da branch main . Para a cria\u00e7\u00e3o de branches siga os passos e exemplos a seguir: O nome da branch (NomeDaBranch) dever\u00e1 ser uma abstra\u00e7\u00e3o do nome da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ( US ), t\u00e9cnica ( TS ) ou corre\u00e7\u00e3o ( HF ) a qual se refere. Caso n\u00e3o tenha tag . NomeDaBranch Caso tenha tag , ela ser\u00e1 o n\u00famero da issue a qual a se refere a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ( US ), t\u00e9cnica ( TS ) ou corre\u00e7\u00e3o ( HF ) . NumeroDaIssueNomeDaBranch O NomeDaBranch dever\u00e1 ser escrito seguindo o padr\u00e3o PascalCase NumeroDaIssueNomeDaBranch Exemplo pr\u00e1tico Sem tag OurPolicies Com tag Issue01PascalCase","title":"Politica de Branch"},{"location":"Politicas/PolitcaDeBranch/#politica-de-branch","text":"","title":"Politica de Branch"},{"location":"Politicas/PolitcaDeBranch/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Pedro Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDeBranch/#criacao-de-branches","text":"Ilustra\u00e7\u00e3o do funcionamentos das branches na Figura 1 : Figura 1 - Politica de Branch O reposit\u00f3rio do projeto ter\u00e1 uma branch principal e est\u00e1vel, a main . Os PRs passaram por revis\u00f5es e ao fim de cada release, ou em casos excepcionais, ser\u00e3o aceitos pelos mesmos. Deve-se ser criada uma nova branch para cada nova feature, corre\u00e7\u00e3o ou falha a partir da branch main .","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Branches"},{"location":"Politicas/PolitcaDeBranch/#para-a-criacao-de-branches-siga-os-passos-e-exemplos-a-seguir","text":"O nome da branch (NomeDaBranch) dever\u00e1 ser uma abstra\u00e7\u00e3o do nome da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ( US ), t\u00e9cnica ( TS ) ou corre\u00e7\u00e3o ( HF ) a qual se refere. Caso n\u00e3o tenha tag . NomeDaBranch Caso tenha tag , ela ser\u00e1 o n\u00famero da issue a qual a se refere a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ( US ), t\u00e9cnica ( TS ) ou corre\u00e7\u00e3o ( HF ) . NumeroDaIssueNomeDaBranch O NomeDaBranch dever\u00e1 ser escrito seguindo o padr\u00e3o PascalCase NumeroDaIssueNomeDaBranch","title":"Para a cria\u00e7\u00e3o de branches siga os passos e exemplos a seguir:"},{"location":"Politicas/PolitcaDeBranch/#exemplo-pratico","text":"Sem tag OurPolicies Com tag Issue01PascalCase","title":"Exemplo pr\u00e1tico"},{"location":"Politicas/PolitcaDeCommit/","text":"Politica de Commit Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Ajustes nos exemplos de commits Ana Luiza Joao Lucas Cria\u00e7\u00e3o de commits \u2003\u2003Os commits devem seguir o seguinte padr\u00e3o: Dever\u00e3o descrever sucintamente o que foi feito. Descri\u00e7\u00e3o sucinta Dever\u00e3o ser escritas no presente do indicativo. Cria um novo documento A l\u00edngua do commit dever\u00e1 seguir como idioma padr\u00e3o o portugu\u00eas Como o trabalho ser\u00e1 codificado em portugu\u00eas, os commits de c\u00f3digo e documenta\u00e7\u00e3o devem ser escritos em portugu\u00eas. Cria uma nova classe Caso tenha alguma tag referente, dever\u00e1 ser usado o n\u00famero da issue correspondente. [Issue_01] Cria uma nova classe A tag dever\u00e1 ser separada por underline, nunca por espa\u00e7o. Exemplo pr\u00e1tico Commit referente a c\u00f3digo ou documento com tag [Issue_11] Atualiza algo","title":"Politica de Commit"},{"location":"Politicas/PolitcaDeCommit/#politica-de-commit","text":"","title":"Politica de Commit"},{"location":"Politicas/PolitcaDeCommit/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza 23/11/2022 1.1 Ajustes nos exemplos de commits Ana Luiza Joao Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDeCommit/#criacao-de-commits","text":"Os commits devem seguir o seguinte padr\u00e3o: Dever\u00e3o descrever sucintamente o que foi feito. Descri\u00e7\u00e3o sucinta Dever\u00e3o ser escritas no presente do indicativo. Cria um novo documento A l\u00edngua do commit dever\u00e1 seguir como idioma padr\u00e3o o portugu\u00eas Como o trabalho ser\u00e1 codificado em portugu\u00eas, os commits de c\u00f3digo e documenta\u00e7\u00e3o devem ser escritos em portugu\u00eas. Cria uma nova classe Caso tenha alguma tag referente, dever\u00e1 ser usado o n\u00famero da issue correspondente. [Issue_01] Cria uma nova classe A tag dever\u00e1 ser separada por underline, nunca por espa\u00e7o.","title":"Cria\u00e7\u00e3o de commits"},{"location":"Politicas/PolitcaDeCommit/#exemplo-pratico","text":"Commit referente a c\u00f3digo ou documento com tag [Issue_11] Atualiza algo","title":"Exemplo pr\u00e1tico"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/","text":"Politica de Contribui\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza O que fazer antes de Contribuir? Acesse os reposit\u00f3rios do projeto no GitHub: Reposit\u00f3rio Grupo 3 . Acesse a GitHub Page do projeto para saber mais sobre seus fundamentos e prop\u00f3sitos. Como Contribuir? Leia o C\u00f3digo de Conduta do projeto. Veja as Pol\u00edticas do projeto. Reportando um Bug Verifique se n\u00e3o h\u00e1 nenhuma Issue relacionada a essa modifica\u00e7\u00e3o. Caso o bug n\u00e3o esteja em nenhuma das Issues , abra uma Nova Issue seguindo o padr\u00e3o de Issues do projeto. Submeta um Pull Request seguindo o padr\u00e3o do projeto. Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o! Adicionando e/ou alterando alguma Funcionalidade Verifique se n\u00e3o h\u00e1 nenhuma Issue relacionada a essa modifica\u00e7\u00e3o. Caso a funcionalidade n\u00e3o esteja em nenhuma das Issues , abra uma Nova Issue seguindo o padr\u00e3o de Issues do projeto. Submeta um Pull Request seguindo o padr\u00e3o do projeto. Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o! Obrigado pela Contribui\u00e7\u00e3o! \ud83d\ude0a","title":"Politica de Contribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/#politica-de-contribuicao","text":"","title":"Politica de Contribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/#o-que-fazer-antes-de-contribuir","text":"Acesse os reposit\u00f3rios do projeto no GitHub: Reposit\u00f3rio Grupo 3 . Acesse a GitHub Page do projeto para saber mais sobre seus fundamentos e prop\u00f3sitos.","title":"O que fazer antes de Contribuir?"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/#como-contribuir","text":"Leia o C\u00f3digo de Conduta do projeto. Veja as Pol\u00edticas do projeto.","title":"Como Contribuir?"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/#reportando-um-bug","text":"Verifique se n\u00e3o h\u00e1 nenhuma Issue relacionada a essa modifica\u00e7\u00e3o. Caso o bug n\u00e3o esteja em nenhuma das Issues , abra uma Nova Issue seguindo o padr\u00e3o de Issues do projeto. Submeta um Pull Request seguindo o padr\u00e3o do projeto. Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o!","title":"Reportando um Bug"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/#adicionando-eou-alterando-alguma-funcionalidade","text":"Verifique se n\u00e3o h\u00e1 nenhuma Issue relacionada a essa modifica\u00e7\u00e3o. Caso a funcionalidade n\u00e3o esteja em nenhuma das Issues , abra uma Nova Issue seguindo o padr\u00e3o de Issues do projeto. Submeta um Pull Request seguindo o padr\u00e3o do projeto. Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o!","title":"Adicionando e/ou alterando alguma Funcionalidade"},{"location":"Politicas/PolitcaDeContribuicao/#obrigado-pela-contribuicao","text":"","title":"Obrigado pela Contribui\u00e7\u00e3o! \ud83d\ude0a"},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/","text":"Politica de Issue Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Cria\u00e7\u00e3o de issues As issues devem seguir o seguinte padr\u00e3o: Escolha um padr\u00e3o de issue previamente criado. Exemplo de Padr\u00f5es na figura 1 : Figura 1 - Padr\u00f5es O t\u00edtulo ser\u00e1 uma breve explica\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 feito naquela issue . Siga as instru\u00e7\u00f5es do template escolhido. Exemplo de instru\u00e7\u00f5es na figura 2 : Figura 2 - Instru\u00e7\u00f5es de template Coloque a assinatura da pessoa respons\u00e1vel pelo trabalho da issue . Exemplo de como selecionar um autor na figura 3 : Figura 3 - Autor Adicione as labels que caracterizam o trabalho a ser realizado na issues . Exemplo de Marcadores na figura 4 : Figura 4 - Marcadores Adicione o milestone a issue pertence. Exemplo de Milestone na figura 5 : Figura 5 - Milestone","title":"Politica de Issue"},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#politica-de-issue","text":"","title":"Politica de Issue"},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#criacao-de-issues","text":"As issues devem seguir o seguinte padr\u00e3o:","title":"Cria\u00e7\u00e3o de issues"},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#escolha-um-padrao-de-issue-previamente-criado","text":"Exemplo de Padr\u00f5es na figura 1 : Figura 1 - Padr\u00f5es","title":"Escolha um padr\u00e3o de issue previamente criado."},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#o-titulo-sera-uma-breve-explicacao-do-que-sera-feito-naquela-issue","text":"","title":"O t\u00edtulo ser\u00e1 uma breve explica\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 feito naquela issue."},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#siga-as-instrucoes-do-template-escolhido","text":"Exemplo de instru\u00e7\u00f5es na figura 2 : Figura 2 - Instru\u00e7\u00f5es de template","title":"Siga as instru\u00e7\u00f5es do template escolhido."},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#coloque-a-assinatura-da-pessoa-responsavel-pelo-trabalho-da-issue","text":"Exemplo de como selecionar um autor na figura 3 : Figura 3 - Autor","title":"Coloque a assinatura da pessoa respons\u00e1vel pelo trabalho da issue."},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#adicione-as-labels-que-caracterizam-o-trabalho-a-ser-realizado-na-issues","text":"Exemplo de Marcadores na figura 4 : Figura 4 - Marcadores","title":"Adicione as labels que caracterizam o trabalho a ser realizado na issues."},{"location":"Politicas/PolitcaDeIssue/#adicione-o-milestone-a-issue-pertence","text":"Exemplo de Milestone na figura 5 : Figura 5 - Milestone","title":"Adicione o milestone a issue pertence."},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/","text":"Politica de Pull Request Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Cria\u00e7\u00e3o de Pull Request Considere uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica onde estamos querendo criar um PR de uma branch chamada Sprints para a master . Nota A cria\u00e7\u00e3o do PR deve ser feita logo ap\u00f3s o in\u00edcio do trabalho em uma issue. Para isso trabalhamos com a flag de status WIP . Para a cria\u00e7\u00e3o de um pull request direcionado a branch master , deve-se seguir os seguintes passos: Passo a passo Adicione a flag de status Titule o PR com a tag WIP (ou seja work in progress ) Adicione uma descri\u00e7\u00e3o Utilize o template de issue destinada ao pull request . Lembrando que o pull request tem a branch base a main e a compare a branch que se deseja juntar. Lembrando : assim que for realmente finalizado as altera\u00e7\u00f5es referentes ao pull request , deve-se retirar a tag WIP . Exemplo de como abrir um PR na figura 1 : Figura 1 - Abrir um PR Adicione os reviewers Assinale os reviewers , ou seja, aqueles respons\u00e1veis \u00e0 an\u00e1lise do pull request . Por exemplo, caso sua feature esteja relacionada a arquitetura do projeto, assinale o EPS que desempenha esse papel. Exemplo de como adcionar revisores na figura 2 : Figura 2 - Adicionar um Revisor Adicione os assignees Assinale os colaboradores do pull request Exemplo de como adcionar colaboradores na figura 3 : Figura 3 - Adicionar Colaboradores Adicione as devidas labels Marque as labels relacionadas ao pull request . Geralmente ser\u00e1 as mesmas assinaladas na issue referente. Exemplo de como selecionar marcadores na figura 4 : Figura 4 - Adicionar Marcadores Adicione a devida milestone Marque a Milestone , ou seja, a sprint ou release atual. Exemplo de como selecionar a milestone na figura 5 : Figura 5 - Adicionar Milestone Explicite a issue relacionada ao PR Conecte a issue trabalhada neste pull request por meio de closing keywords . Issue a ser linkada Sintaxe Examplo Issue dentro deste reposit\u00f3rio KEYWORD #ISSUE-NUMBER Closes #10 Conflitos Se um pull request causar algum tipo de conflito, deve ser resolvido primeiro pela equipe que desenvolveu o que est\u00e1 causando conflito, prezando pela integridade e organiza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de commits, e ent\u00e3o deve ser refeito o pedido para avalia\u00e7\u00e3o do merge. Pol\u00edtica de Aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Para a aprova\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, este deve ser aprovado por ao menos um dos integrantes do grupo","title":"Politica de Pull Request"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#politica-de-pull-request","text":"","title":"Politica de Pull Request"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#criacao-de-pull-request","text":"Considere uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica onde estamos querendo criar um PR de uma branch chamada Sprints para a master .","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Pull Request"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#nota","text":"A cria\u00e7\u00e3o do PR deve ser feita logo ap\u00f3s o in\u00edcio do trabalho em uma issue. Para isso trabalhamos com a flag de status WIP . Para a cria\u00e7\u00e3o de um pull request direcionado a branch master , deve-se seguir os seguintes passos:","title":"Nota"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#passo-a-passo","text":"","title":"Passo a passo"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#adicione-a-flag-de-status","text":"Titule o PR com a tag WIP (ou seja work in progress )","title":"Adicione a flag de status"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#adicione-uma-descricao","text":"Utilize o template de issue destinada ao pull request . Lembrando que o pull request tem a branch base a main e a compare a branch que se deseja juntar. Lembrando : assim que for realmente finalizado as altera\u00e7\u00f5es referentes ao pull request , deve-se retirar a tag WIP . Exemplo de como abrir um PR na figura 1 : Figura 1 - Abrir um PR","title":"Adicione uma descri\u00e7\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#adicione-os-reviewers","text":"Assinale os reviewers , ou seja, aqueles respons\u00e1veis \u00e0 an\u00e1lise do pull request . Por exemplo, caso sua feature esteja relacionada a arquitetura do projeto, assinale o EPS que desempenha esse papel. Exemplo de como adcionar revisores na figura 2 : Figura 2 - Adicionar um Revisor","title":"Adicione os reviewers"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#adicione-os-assignees","text":"Assinale os colaboradores do pull request Exemplo de como adcionar colaboradores na figura 3 : Figura 3 - Adicionar Colaboradores","title":"Adicione os assignees"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#adicione-as-devidas-labels","text":"Marque as labels relacionadas ao pull request . Geralmente ser\u00e1 as mesmas assinaladas na issue referente. Exemplo de como selecionar marcadores na figura 4 : Figura 4 - Adicionar Marcadores","title":"Adicione as devidas labels"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#adicione-a-devida-milestone","text":"Marque a Milestone , ou seja, a sprint ou release atual. Exemplo de como selecionar a milestone na figura 5 : Figura 5 - Adicionar Milestone","title":"Adicione a devida milestone"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#explicite-a-issue-relacionada-ao-pr","text":"Conecte a issue trabalhada neste pull request por meio de closing keywords . Issue a ser linkada Sintaxe Examplo Issue dentro deste reposit\u00f3rio KEYWORD #ISSUE-NUMBER Closes #10","title":"Explicite a issue relacionada ao PR"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#conflitos","text":"Se um pull request causar algum tipo de conflito, deve ser resolvido primeiro pela equipe que desenvolveu o que est\u00e1 causando conflito, prezando pela integridade e organiza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de commits, e ent\u00e3o deve ser refeito o pedido para avalia\u00e7\u00e3o do merge.","title":"Conflitos"},{"location":"Politicas/PolitcaDePR/#politica-de-aprovacao-do-codigo","text":"Para a aprova\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, este deve ser aprovado por ao menos um dos integrantes do grupo","title":"Pol\u00edtica de Aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo"},{"location":"Politicas/PolitcaDeSeguranca/","text":"Politica de Seguran\u00e7a Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Vers\u00f5es suportadas Use esta se\u00e7\u00e3o para dizer \u00e0s pessoas quais s\u00e3o as vers\u00f5es do seu projeto atualmente sendo suportado com atualiza\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. Version Supported 1.0 \u2714 Reportando Vulnerabilidades Use esta se\u00e7\u00e3o para dizer \u00e0s pessoas como relatar uma vulnerabilidade. Diga-lhes para onde ir, quantas vezes eles podem esperar para obter uma atualiza\u00e7\u00e3o em um vulnerabilidade relatada, o que esperar se a vulnerabilidade for aceita ou declinou, etc.","title":"Politica de Seguran\u00e7a"},{"location":"Politicas/PolitcaDeSeguranca/#politica-de-seguranca","text":"","title":"Politica de Seguran\u00e7a"},{"location":"Politicas/PolitcaDeSeguranca/#historico-de-versao","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o"},{"location":"Politicas/PolitcaDeSeguranca/#versoes-suportadas","text":"Use esta se\u00e7\u00e3o para dizer \u00e0s pessoas quais s\u00e3o as vers\u00f5es do seu projeto atualmente sendo suportado com atualiza\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a. Version Supported 1.0 \u2714","title":"Vers\u00f5es suportadas"},{"location":"Politicas/PolitcaDeSeguranca/#reportando-vulnerabilidades","text":"Use esta se\u00e7\u00e3o para dizer \u00e0s pessoas como relatar uma vulnerabilidade. Diga-lhes para onde ir, quantas vezes eles podem esperar para obter uma atualiza\u00e7\u00e3o em um vulnerabilidade relatada, o que esperar se a vulnerabilidade for aceita ou declinou, etc.","title":"Reportando Vulnerabilidades"}]}