{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Projeto","text":"<p>"},{"location":"#simples-nacional","title":"Simples Nacional","text":""},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Este reposit\u00f3rio destina-se \u00e0 mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia. Possui o objetivo de analisar o aplicativo Simples Nacional, aplicando conceitos aprendidos na discplina e propondo melhorias de usabilidade.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o da equipe na Tabela 1 :</p> Foto Nome GitHub E-mail Ana Luiza Hoffmann Ferreira AnHoff ana.hoffmann@aluno.unb.br Arthur Taylor de Jesus Popov Eruel6 arthur.popov@aluno.unb.br Eduardo Schuindt Santos edudsan eduardo.schuindt@aluno.unb.br Joao Lucas Pinto Vasconcelos Hackairos vasconcelos.joao@aluno.unb.br Pedro Lucas Siqueira Fernandes PedroLSF fernandes.siqueira@aluno.unb.br Thiago Oliveira Cunha Thiab394 thiago.cunha@aluno.unb.br <p>Tabela 1 - Equipe</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 20/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da pagina Home Joao Lucas Thiago Olivera"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09/01/2023 10/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O trabalho de design come\u00e7a assim que o perfil de requisitos \u00e9 criado. Em geral, existem dois tipos de projeto: projeto conceitual e projeto f\u00edsico. A primeira trata do desenvolvimento de um modelo conceitual que capte como o produto ser\u00e1 reorientado e como ele funciona, e a segunda trata dos detalhes do projeto, como telas, estrutura do menu, \u00edcones e gr\u00e1ficos. Os designs evoluem iterativamente por meio de ciclos repetidos de envolvimento do usu\u00e1rio.[1]</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para avaliar efetivamente os designs de produtos interativos, os designers devem criar vers\u00f5es interativas de suas ideias. Est\u00e1gio inicial de desenvolvimento. Essas vers\u00f5es interativas podem ser feitas de papel e papel\u00e3o. \u00c0 medida que o projeto avan\u00e7a e as ideias  se tornam mais detalhadas, elas podem  ser pe\u00e7as de software (sofisticadas) ou pe\u00e7as de metal ou pl\u00e1stico que j\u00e1 se parecem com produtos acabados. Uma das atividades para a constru\u00e7\u00e3o desta vers\u00e3o interativa chama-se \"prototipagem e constru\u00e7\u00e3o\".</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Existem dois ambientes de design diferentes: come\u00e7ar do zero e modificar um produto existente. Muitos projetos derivam deste \u00faltimo, e pode ser tentador pensar em adicionar funcionalidade adicional ou melhorar a funcionalidade existente sem pesquisa, prototipagem ou avalia\u00e7\u00e3o extensa. \u00c9 verdade que a avalia\u00e7\u00e3o e a prototipagem podem ser reduzidas se n\u00e3o houver grandes mudan\u00e7as, mas s\u00e3o atividades valiosas que n\u00e3o devem ser esquecidas. V\u00e1rias maneiras de identificar as necessidades do usu\u00e1rio e definir requisitos. Este cap\u00edtulo explora as atividades envolvidas na evolu\u00e7\u00e3o dos requisitos por meio do ciclo de prototipagem e design. Ele primeiro apresenta o papel e as t\u00e9cnicas de prototipagem e, em seguida, explica como os prot\u00f3tipos s\u00e3o usados \u200b\u200bno processo de design. O uso de ferramentas \u00e9 uma parte importante do desenvolvimento,  alguns dos tipos de ferramentas que podem ser \u00fateis e as categorias de ferramentas recomendadas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Scribd. (n.d.). Design de Intera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m Da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador | PDF. [online] Available at: https://www.scribd.com/document/364346592/Design-de-Interacao-Alem-Da-Interacao-Humano-Computador# [Accessed 12 Jan. 2023].</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do Projeto","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/12/2022 19/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Thiago Oliveira e Pedro Lucas Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o da primeira etapa do Projeto, que engloba as etapas de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard,Planejamento do Relato dos Resultados da Analise de tarefas,Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard ,os membros Thiago Oliveira e Pedro Lucas fizeram uma simula\u00e7\u00e3o de entrevista utilizando personas a fim de entender os pontos falhos das entrevistas. Obteve-se assim respostas sobre como potencializar as entrevistas para gerar melhores resultados para o avan\u00e7o do projeto.</p> <p>Ap\u00f3s as grava\u00e7\u00f5es, foram levantadas ideias de altera\u00e7\u00f5es e resultados, que est\u00e3o contidas nesse documento e foram levadas para debate interno do grupo. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/#preparacao-para-a-entrevista","title":"Prepara\u00e7\u00e3o para a Entrevista","text":"<p>Antes do in\u00edcio da simula\u00e7\u00e3o, foi notado uma perda de tempo entre os membros que corresponde em m\u00e9dia de 30 minutos. O problema com a gest\u00e3o do tempo decorreu da estrutura\u00e7\u00e3o de alguns arquivos e obten\u00e7\u00e3o de outros.</p> <p>Sabendo disso, foram levantados os arquivos que devem estar obrigatoriamente em m\u00e3os antes da entrevista. Os documentos necess\u00e1rios est\u00e3o listados abaixo.</p> <p>1) Documentos de suporte:</p> <ul> <li>Termo de Consentimento;</li> <li>Folha de Papel e Caneta.</li> </ul> <p>2) An\u00e1lise de Tarefas:</p> <ul> <li>Diagrama e Tabela HTA da Tarefa \"Incluir D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>Diagrama e Tabela  HTA da Tarefa \"Consultar D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>Diagrama e Tabela  HTA da Tarefa \"Alterar D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>Diagrama e Tabela  HTA da Tarefa \"Desativar D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>Diagrama e Tabela  HTA da Tarefa \"Visualizar C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00f5es\";</li> <li>Diagrama e Tabela  HTA da Tarefa \"Pagar On-line\";</li> <li>Diagrama e Tabela  HTA da Tarefa \"Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Question\u00e1rio de perguntas da valida\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</li> </ul> <p>\u00c9 importante destacar que os diagramas devem estar abertos para o entrevistado. No entanto, o question\u00e1rio e as tabelas ser\u00e3o exclusivamente do entrevistador.</p> <p>3) Storyboards:</p> <ul> <li>Storyboard;</li> <li>Question\u00e1rio de perguntas da valida\u00e7\u00e3o do Storyboard.</li> </ul> <p>\u00c9 importante destacar que o storyboard deve estar aberto para o entrevistado. No entanto, o question\u00e1rio ser\u00e1 exclusivamente do entrevistador.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/#mudancas","title":"Mudan\u00e7as","text":"<p>Ap\u00f3s analisar o teste piloto, a equipe decidiu que seria ideal tomar algumas medidas para otimizar os resultados. </p> <p>Com isso em mente, foram feitas algumas mudan\u00e7as no question\u00e1rio do storyboard:</p> <ul> <li>Perguntas repetidas ou com mesmo sentido;</li> <li>Buscar mais perguntas abertas;</li> <li>Explorar melhor as perguntas fechadas.</li> </ul> <p>Ent\u00e3o o question\u00e1rio da an\u00e1lise de tarefa sofreu algumas altera\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Retirar perguntas semelhantes;</li> <li>Especificar algumas perguntas;</li> <li>Adicionar/mudar perguntas condizentes com os diagramas de an\u00e1lise de tarefa (HTA).</li> </ul> <p>Com rela\u00e7\u00e3o ao entrevistador:</p> <ul> <li>Especificar a natureza de cada pergunta;</li> <li>Ter um conhecimento pr\u00e9vio de cada diagrama;</li> <li>Ter um conhecimento pr\u00e9vio do Simples Nacional;</li> <li>Verificar as necessidades do entrevistado no final de cada etapa.</li> </ul> <p>Os question\u00e1rios ser\u00e3o alterados e o grupo ser\u00e1 capacitado para realizar as entrevistas de forma adequada.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/VerificacaoEtapa1/#bibliografica","title":"Bibliografica","text":"<p>[1] Projeto de Intera\u00e7\u00e3o-Humano-Computador da Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Brasil - Teste Piloto, disponivel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-AgenciaVirtualNeoenergia/analise_de_requisitos/aspectos_eticos/. Acesso em: 18 dez. 2022.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021); Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/AvaliacaoAnaliseDeTarefas/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/AvaliacaoAnaliseDeTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/12/2022 21/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/AvaliacaoAnaliseDeTarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As metodologias selecionadas pelo grupo para a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas consistem na entrevista que visa a partir de usu\u00e1rios conseguir uma vis\u00e3o mais real poss\u00edvel sobre os t\u00f3picos abordados durante a elabora\u00e7\u00e3o do roteiro da entrevista, o percurso cognitivo consiste na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema por um membro do grupo  onde o mesmo tenta se colocar no lugar de usu\u00e1rio, com isso podemos definir que a partir de ambas as avalia\u00e7\u00f5es teremos dados que devem ser tratados para serem apresentados de forma fiel. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/AvaliacaoAnaliseDeTarefas/#tarefas-analisadas","title":"Tarefas Analisadas","text":"<p>As seguintes tarefas foram analisadas durante a fase de avalia\u00e7\u00e3o, conforme definido no documento de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas </p> <ul> <li>Incluir d\u00e9bito autom\u00e1tico </li> <li>Alterar d\u00e9bito autom\u00e1tico </li> <li>Desativar d\u00e9bito autom\u00e1tico </li> <li>Visualizar c\u00e1lculo e declara\u00e7\u00f5es </li> <li>Pagar Online</li> <li>Solicitar restitui\u00e7\u00e3o </li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/AvaliacaoAnaliseDeTarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>De acordo com o material de base de Barbosa e Silva [1] os avaliadores deveram relatar os seus resultados em documentos que incluir\u00e3o: </p> <ul> <li>Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado); </li> <li>o n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos; </li> <li>Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados; </li> <li>Uma lista dos problemas encontrados; </li> <li>Um planejamento para o reprojeto do sistema. </li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/AvaliacaoAnaliseDeTarefas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Auto publica\u00e7\u00e3o. 2021 </p> <p>[2] https://interacao-humano-computador.github.io/2021.2-PMBA/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/avaliacao_analise_tarefas/ </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento Arthur Taylor Thiago Oliveira 14/12/2022 14/12/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do teste piloto Pedro Arthur Taylor 06/01/2023 08/01/2022 1.2 Mudan\u00e7a nas perguntas de an\u00e1lise Arthur Taylor Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na execu\u00e7\u00e3o do projeto foram realizadas diversas etapas, uma delas sendo a etapa de An\u00e1lise de Tarefas que foi realizada baseada no perfil do usu\u00e1rio obtido atrav\u00e9s de respostas ao formul\u00e1rio elaborado com o objetivo de determinar este perfil. Para o projeto avan\u00e7ar de uma forma conssitente o pr\u00f3ximo passo a ser realizado deve ser a confirma\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o dos pontos levantados no documento de An\u00e1lise de tarefas, para isso ser\u00e1 nescess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas como entrevistas que fornecem dados de usu\u00e1rios do sistema proporcinando assim dados relevantes para a an\u00e1lise ou ent\u00e3o metodologias de inspe\u00e7\u00e3o, como por exemplo o percurso cognitivo, utilizado para a detec\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias de uso potenciais e n\u00e3o reais de fato. Para definir como ser\u00e1 realizada tal an\u00e1lise foi criado este documento denominado de Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas, auxiliando assim o grupo na fase de execu\u00e7\u00e3o por propocionar um \"roteiro\" a ser seguido.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o vamos tomar como base o Framework DECIDE, onde cada letra representa uma etapa do planejamento.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de IHC E Explorar as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o C (Chose) Escolher os m\u00e9todos que ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E (Evaluate) Interpretar e apresentar os dados da avalia\u00e7\u00e3o de IHC <p>Tabela 1 - Metodologia DECIDE </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>O intuito desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 aprofundar ainda mais sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, dando assim um enfoque muito grande nos usu\u00e1rios para a valida\u00e7\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de tarefas que foi realizada pela equipe.</p> <p>Podemos destacar os seguintes pontos como objetivos tra\u00e7ados para esta an\u00e1lise</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnologia pelos usu\u00e1rios (1)</li> <li>Ideias e alternativas de design (2)</li> <li>Conformidade com um padr\u00e3o (3)</li> <li>Problemas na interface e intera\u00e7\u00e3o (4)</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"Ordem Pergunta Objetivo relacionado Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? - Aberta - 2 Qual a sua idade? - Aberta - 3 Qual o seu grau de ensino? - Aberta - 4 Qual o sua ocupa\u00e7\u00e3o? - Aberta - 5 Voc\u00ea utiliza o simples nacional? 1 Fechada Sim/N\u00e3o (caso n\u00e3o seja usu\u00e1rio as demais perguntas n\u00e3o devem ser feitas) 6 O diagrama para realizar a ativa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 7 O diagrama para realizar a consulta do d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 8 O diagrama para realizar a altera\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 9 O diagrama para desativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 10 O diagrama para vizualizar c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 11 O diagrama para realizar um pagamento de forma online est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 12 O diagrama para a solicita\u00e7\u00e3o de uma restitui\u00e7\u00e3o est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o <p>Tabela 2 - Exemplos de quest\u00f5es a serem tratadas </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#c-escolher-metodos","title":"C - Escolher m\u00e9todos","text":"<p>Como discutido acima os resultados desta an\u00e1lise podem ser obtidos de duas formas basicamente, o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o e o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Cada um tendo suas vantagens e desvantagens, com isso o grupo optou por utilizar t\u00e9cnicas de ambos os m\u00e9todos esperando que consigamos atingir um n\u00edvel maior de fidelidade nas analises realizadas para a confec\u00e7\u00e3o de um bom projeto. Para o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado o percurso cognitivo e para o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado novamente o m\u00e9todo de entrevista.</p> <p>Percurso cognitivo</p> <p>O percurso cognitivo tem o objetivo de guiar a inspe\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 realizada com o intuito de obter os dados sobre as tarefas do usu\u00e1rio. Neste m\u00e9todo o avaliador ir\u00e1 percorrer todos os caminhos que seriam utilizados pelo usu\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa. \u00c9 de suma import\u00e2ncia que o avaliador tente se colocar no papel do usu\u00e1rio no momento da realiza\u00e7\u00e3o desta inspe\u00e7\u00e3o para a coleta de dados mais fi\u00e9is poss\u00edveis.</p> <p>Entrevista </p> <p>Para a entrevista podemos detalhar como uma conversa guiada com um roteiro de perguntas onde o entrevistador busca obter informa\u00e7\u00f5es relevantes para o projeto sobre o entrevistado. Para isso o entrevistador pode se valer de perguntas de cunho aberto (mais explorat\u00f3rias) ou fechado (op\u00e7\u00f5es que o entrevistado deve selecionar) com cada uma tendo vantagens e desvantagens, para essa entrevista o grupo decidiu por realizar uma entrevista estruturada (seguindo o roteiro de entrevista) devido a pouca experi\u00eancia dos entrevistadores.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#i-identificar-e-administrar-questoes-praticas","title":"I - Identificar e administrar quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevista ser\u00e3o realizados convites para usu\u00e1rios com o perfil semelhante ao tra\u00e7ado pelo grupo, podendo tamb\u00e9m ser utilizadas as pesonas. A entrevista ser\u00e1 realizada por dois membros do grupo, onde um ir\u00e1 conduzir a entrevista e com outro tomando notas sobre a mesma, isso possibilita um maior conforto do entrevistado, uma vez que o entrevistador ir\u00e1 ter aten\u00e7\u00e3o total voltada para a conversa que ser\u00e1 realizada entre os dois.</p> <p>Para a metodolgia do percurso cognitivo o avaliador ir\u00e1 utilizar-se das persona criadas pelo grupo a fim de realizar as tarefas definidas no documento de An\u00e1lise de tarefas, sendo elas Incluir d\u00e9bito autom\u00e1tico, Alterar d\u00e9bito autom\u00e1tico, Desativar d\u00e9bito atom\u00e1tico, Visualizar c\u00e1lculo e declara\u00e7\u00f5es, Pagar Online e Solicitar restitui\u00e7\u00e3o. (mais detalhes destas tarefas podem ser encontradas aqui)</p> <p>Para a documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas e do percurso cognitivo dever\u00e3o ser confeccionadas tabelas como as tabelas 3 e 4 que servir\u00e1 de exemplo para preenchimento na medida que os m\u00e9todos sejam realizados.</p> Entrevistadores Entrevistado Data Hora de in\u00edcio e final Local - - - - - <p>Tabela 3 - Tabela exemplo para documenta\u00e7\u00e3o de entrevistas </p> Avaliador Persona Data Hora de in\u00edcio e final - - - - <p>Tabela 4 - Tabela exemplo para documenta\u00e7\u00e3o de percurso cognitivo </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>As quest\u00f5es \u00e9ticas tratadas no projeto podem ser encontradas no documento aspectos \u00e9ticos que ser\u00e3o tomados como base para a realiza\u00e7\u00e3o destas metodologias, na entrevista estes aspectos ser\u00e3o esclarecidos para o entrevistado.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#e-interpretar-e-apresentar-dados","title":"E - Interpretar e apresentar dados","text":"<p>Para a finaliza\u00e7\u00e3o os dados dever\u00e3o ser analisados e validados pela equipe que ap\u00f3s o processo de valida\u00e7\u00e3o utilizar\u00e3o os mesmos para a melhoria do entendimento do projeto.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Antes de realizar a entrevista com o(s) participante(s) escolhidos, ser\u00e1 feito um teste piloto com o objetivo de verificar o planejamento, analisar se a avalia\u00e7\u00e3o  ir\u00e1 produzir dados necess\u00e1rios e verificar se as ferramentas para a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o funcionando corretamente. O teste piloto ser\u00e1 composto por dois avaliadores, onde estes ir\u00e3o realizar uma simula\u00e7\u00e3o de uma entrevista e a grava\u00e7\u00e3o deste teste e os dados obtidos ser\u00e3o devidamente documentados no relato dos resultados, para que qualquer mudan\u00e7a necess\u00e1ria no planejamento seja efetuada antes que entresvistas comecem.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoAvAnaliseDeTarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] https://interacao-humano-computador.github.io/2021.2-PMBA/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/planejamento_analise_tarefas/</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 10/01/2022 11/01/2022 2.0 Mudan\u00e7a na estrutura do documento Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 2.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento ser\u00e1 apresentado os pontos que foram levantados para a entrevista e para o percurso cognitivo,  a serem realizados para a avalia\u00e7\u00e3o da analise de tarefas. Neste documento tamb\u00e9m ser\u00e1 apresentado a conclus\u00e3o que pode ser tirada a partir da exper\u00eancia dos usu\u00e1rios, onde ser\u00e1 analisada as respostas referentes a cada pergunta a ser feita na entrevista.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o da analise de tarefas, o grupo optou por utilizar dois metodos, sendo eles o de investiga\u00e7\u00e3o e de inspe\u00e7\u00e3o, cada um deles sendo diferente do outro e tendo suas pr\u00f3prias vantages e desvantagens, portanto foi escolhido utilizar uma t\u00e9cnica de cada m\u00e9todo, sendo elas Percurso Cognitivo(Inspe\u00e7\u00e3o) e Entrevista(Investiga\u00e7\u00e3o) tendo com o intuito de ter uma vis\u00e3o extremamente detalhada podendo ser de uma ou v\u00e1rias pessoas(dependendo de como ser\u00e1 feita a entrevista) que participar\u00e3o da t\u00e9cnica de entrevista, e tamb\u00e9m ter uma gama maior de resultados, por serem utilizados dois m\u00e9todos, conseguindo assim uma maior fidelidade dos resultados com o projeto.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para realizar o m\u00e9todo de entrevista, ser\u00e1 selecionado(a) pelo grupo um(a) ou mais participantes que sejam o mais fiel possivel com o  perfil do usu\u00e1rio levantado no projeto, e a partir dai, realizar as perguntas confeccionadas para tal m\u00e9todo e tomar notas de acordo com as respostas obtidas, j\u00e1 no m\u00e9todo de percurso cognitivo o(s) participante(s) deste m\u00e9todo seria(m) o(s) pr\u00f3prio(s) pesquisador(es), onde ele se coloca no lugar do usu\u00e1rio e faz o tra\u00e7ado de todas as tarefas realizadas pelo mesmo.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#roteiro-das-questoes-para-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Roteiro das Quest\u00f5es para Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas","text":"<p>Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que o Entrevistador mostre para o entrevistado o documento de  Aspectos \u00c9ticos, onde se encontra todos os termos \u00e9ticos que devem ser seguidos pelo projeto e pelos pesquisadores, e tamb\u00e9m o pr\u00f3prio termo de consentimento que ter\u00e1 que ser elaborado para a fase de analise de tarefas com base no Modelo do Termo de Consentimento, e disponibilizado para o Entrevistado. As perguntas a serem realizadas na Entrevista poder\u00e3o ser visualizadas a seguir na tabela 1:  Ordem Pergunta Objetivo relacionado Tipo de pergunta Op\u00e7\u00f5es de Resposta 1 Qual o seu nome? - Aberta - 2 Qual a sua idade? - Aberta - 3 Qual o seu grau de ensino? - Aberta - 4 Qual o sua ocupa\u00e7\u00e3o? - Aberta - 5 Voc\u00ea utiliza o simples nacional? 1 Fechada Sim/N\u00e3o (caso n\u00e3o seja usu\u00e1rio as demais perguntas n\u00e3o devem ser feitas) 6 O diagrama para realizar a ativa\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 7 O diagrama para realizar a consulta do d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 8 O diagrama para realizar a altera\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 9 O diagrama para desativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico  est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 10 O diagrama para vizualizar c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 11 O diagrama para realizar um pagamento de forma online est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o 12 O diagrama para a solicita\u00e7\u00e3o de uma restitui\u00e7\u00e3o est\u00e1 condizente com a realidade? 3 Fechada Sim/N\u00e3o <p>Tabela 1 - Quest\u00f5es a serem tratadas na Entrevista. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#questao-1","title":"Quest\u00e3o 1","text":"<p>Come\u00e7amos a entrevista pelo nome do entrevistado(a), que tem como objetivo basicamente separar os resultados de cada entrevistado pelo nome, para an\u00e1lise futura pelo grupo.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#questao-2","title":"Quest\u00e3o 2","text":"<p>A seguir a idade do entrevistado(a), que permite descobrir em qual \u00e9poca da vida a pessoa se encontra, permitindo tirar algumas conclus\u00f5es de antem\u00e3o, principalmente sobre a facilidade de uso de aparelhos eletronicos no geral.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#questao-3","title":"Quest\u00e3o 3","text":"<p>Ao descobrir o grau de ensino/grau de escolaridade do entrevistado(a), tem-se uma boa ideia de seu grau de habilidade t\u00e9cnica, que \u00e9 bastante importante de ser observado, pois um individuo com habilidade t\u00e9cnica elevada, normalmente resultar\u00e1 em uma \u00f3tima conclus\u00e3o de entrevista, que levar\u00e1 para conclus\u00f5es esclarecedores sobre a melhora do site.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#questao-4","title":"Quest\u00e3o 4","text":"<p>A ocupa\u00e7\u00e3o basicamente complementa a quest\u00e3o 3, pois n\u00e3o \u00e9 possivel saber com certeza as habilidades t\u00e9cnicas de uma pessoa apenas por meio do seu grau de ensino, tendo as mesmas vantagens da quest\u00e3o anterior.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#questao-5","title":"Quest\u00e3o 5","text":"<p>Todas as quest\u00f5es at\u00e9 agora foram de cunho geral, a partir desta seguiremos para um cunho mais especifico, onde ser\u00e1 abordado a especificidade e os objetivos do projeto/do site de acordo com o entrevistado(a), esta quest\u00e3o em espicifico \u00e9 basicamente uma confirma\u00e7\u00e3o de que se pode continuar a entrevista, e tirar algum resultado da mesma, pois como visto na tabela1, caso a resposta seja negativa, a entrevista ser\u00e1 encerrada.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#questao-6","title":"Quest\u00e3o 6","text":"<p>A partir desta quest\u00e3o entramos na parte mais especifica, das perguntas destinadas \u00e1 avalia\u00e7\u00e3o dos diagramas da analise de tarefas, portanto tais perguntas foram  elaboradas com isso em mente, fazendo com que todas as perguntas a partir desta, busquem dizer se os diagramas realizados com suas intera\u00e7\u00f5es entre si e no pr\u00f3prio diagrama isolado, est\u00e3o condizentes com a realidade, referente a como aquela atividade descrita no diagrama \u00e9 realizada no pr\u00f3prio site do SimplesNacional, tal questionamento/duvida sendo sanada a partir da resposta do usu\u00e1rio entrevitado, ap\u00f3s receber instru\u00e7\u00f5es sobre as fun\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es de cada diagrama de analise de tarefas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#roteiro-para-relato-dos-resultados","title":"Roteiro para Relato dos Resultados","text":"<p>Os t\u00f3picos que ser\u00e3o apresentados a seguir dever\u00e3o estar expl\u00edcitos na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o deve estar descrito no documento e, n\u00e3o menos importante, deve ter sido compreendido pelos participantes da avalia\u00e7\u00e3o. Deve-se conter informa\u00e7\u00f5es sobre como o usu\u00e1rio alcan\u00e7ou o objetivo, assim como justificativas sobre o porqu\u00ea ele(a) n\u00e3o o alcan\u00e7ou, caso seja necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#participantes_1","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da entrevista devem ser listados e n\u00e3o ultrapassar um m\u00e1ximo de 2 envolvidos, sendo 1 entrevistador e 1 entrevistado. Deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que o participante n\u00e3o deve ter nenhum v\u00ednculo com o projeto e deve se encaixar no perfil de usu\u00e1rio definido.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve ter a metodologia utilizada esclarecida e as respostas presentes no(s) question\u00e1rio(s) devem estar listadas no documento. Caso o question\u00e1rio esteja incompleto ou apresente respostas negativas, deve-se incluir considera\u00e7\u00f5es sobre porqu\u00ea o usu\u00e1rio respondeu negativamente ou preferiu n\u00e3o responder alguma quest\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>As tarefas a serem realizadas pelo(s) participante(s) devem estar tamb\u00e9m esclarecidas no relato dos resultados. Isso inclui a descri\u00e7\u00e3o das tarefas dos avaliadores e dos avaliados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados deve ser feita para garantir um bom relato de resultados. T\u00f3picos sugeridos para realizar essa etapa se encontram no documento de planejamento.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>Os problemas encontrados pelo usu\u00e1rio, seja na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do sistema presente no prot\u00f3tipo de papel ou na formula\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel em si, devem ser listados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>Sugest\u00f5es de melhorias e/ou corre\u00e7\u00f5es de problemas existentes mencionadas pelo(s) usu\u00e1rio(s) avaliado(s) tamb\u00e9m devem ser listadas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir de tal documento temos de certa forma um \"roteiro\" de como se obter os resultados referentes a avalia\u00e7\u00e3o da analise de tarefas, e como e quando utiliza-los da melhor forma possivel, sendo tais caracteristicas tanto para o m\u00e9todo da entrevista, quanto para o m\u00e9todo do percurso cognitivo. Os avaliadores devem relatar suas constata\u00e7\u00f5es consolidadas por meio de documenta\u00e7\u00e3o contendo:</p> <ul> <li>Os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado);</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos;</li> <li>Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>Uma lista dos problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhorias para o sistema. [1]</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/PlanejamentoResAnaliseTarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. [2] https://interacao-humano-computador.github.io/2022.1-Millenium-Papelaria/DesignAvaliacaoDesenvolvimento/nivel1/planejamentoResultadosAnalisedeTarefas/</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/","title":"Relato dos Resultados Da Analise de Tarefas","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 10/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a011/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento \u00a0 \u00a0 \u00a0 Pedro LucasThiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas \u00a0 \u00a0 24/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 Corre\u00e7\u00e3o com base na Verifica\u00e7\u00e3o Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas \u00a0 \u00a0 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a02.1 \u00a0 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final \u00a0 Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento contempla o relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas, onde foi utilizado a metodologia de entrevista(s), onde em uma chamada online ao vivo, se mostra um question\u00e1rio de perguntas referentes ao que se pretende avaliar. Este documento est\u00e1 seguindo o modelo \u00a0especificado no  Planejamento  do mesmo. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O relato dos resultados, pretende, principal, relatar e organizar os resultados e anota\u00e7\u00f5es obtidas a partir de uma ou mais entrevistas com um, ou mais usu\u00e1rios, dependendo da necessidade da ocasi\u00e3o, portanto neste documento se contempla os resultados que o grupo 3(Simples Nacional) tiveram ao entrevistar um usu\u00e1rio recorrente do site Simples Nacional, com tal entrevista tendo alcan\u00e7ado seus objetivos de coleta de informa\u00e7\u00f5es concretas e confi\u00e1veis, podendo ser utilizada principalmente para verificar a necessidade de altera\u00e7\u00e3o nas an\u00e1lises de tarefas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para a entrevista presente neste documento tivemos 3 participantes, sendo desses apenas 2 ativos, sendo 1 entrevistador, 1 entrevistado e 1 integrante auxiliar para tomar notas de toda a entrevista no geral, para que ap\u00f3s seja poss\u00edvel organizar os dados coletados da entrevista, abaixo segue o nome dos participantes:</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#entrevistador","title":"Entrevistador","text":"<ul> <li>Pedro Lucas S. Fernandes</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#entrevistado","title":"Entrevistado","text":"<ul> <li>Guilherme Brito</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#auxiliar-de-notas","title":"Auxiliar de Notas","text":"<ul> <li>Thiago Oliveira Cunha</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas foi utilizado o m\u00e9todo de entrevistas, tendo um entrevistador participante visando apenas entrevistar o usu\u00e1rio e um Auxiliar de Notas, visando tomar notas sobre o que est\u00e1 sendo falado na entrevista.   Antes de realizar a entrevista foi feito um Teste Piloto para verificar se o ambiente est\u00e1 devidamente preparado para realizar a entrevista no tempo esperado , e a entrevista foi realizada na plataforma \"Microsoft Teams\" as 15:30h da Tarde do dia 08/01/2023.</p> <p>Antes do question\u00e1rio \u00e9 preciso se mostrar o Termo de Consentimento para o entrevistado, e ter total certeza da concord\u00e2ncia do mesmo com os termos, e tamb\u00e9m a assinatura do entrevistador e do entrevistado.</p> <p>No question\u00e1rio mostrado para o usu\u00e1rio possui perguntas tanto de cunho geral quanto de cunho especifico que ser\u00e3o as utilizadas para avaliar as an\u00e1lises de tarefas, as de cunho geral s\u00e3o informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como: nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o e grau de ensino, ao partir para a parte espec\u00edfica temos a pergunta mais importante, onde o usu\u00e1rio dir\u00e1 se utiliza ou n\u00e3o o simples nacional, caso negativa a entrevista n\u00e3o dever\u00e1 ter continuidade, e o restante das perguntas foram acerca do tema da an\u00e1lise de tarefas em si, se perguntando se os diagramas feitos a partir da an\u00e1lise de tarefas do Simples nacional pelo grupo 3 est\u00e1 correta ou n\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#entrevistas-e-anotacoes","title":"Entrevista(s) e Anota\u00e7\u00f5es","text":"<p>No v\u00eddeo a seguir a entrevista com o Guilherme:  <p>V\u00eddeo 1 - entrevista com o Guilherme </p> <p>Anota\u00e7\u00f5es retiradas da entrevista:  - Guilherme Brito - 20 - Ensino Superior - Cursando - Desenvolvedor - Sim, o PGMEI, utiliza paga pagar o DAS atrav\u00e9s do c\u00f3digo de barras - CNPJ - N\u00e3o Utilizou, mas descreve o pouco que pesquisou - Falta uma op\u00e7\u00e3o clara para visualizar os c\u00e1lculos, no lugar de entrar em d\u00e9bito autom\u00e1tico. O impressor traz o erro, porque \u00e9 para imprimir - Pagamento online dentro do D\u00e9bito autom\u00e1tico n\u00e3o faz sentido. Computador!= Pagamento, falta descri\u00e7\u00e3o - Tem uma parte \u00e9 legal, deveria ser mais padr\u00e3o para ser intuitivo. N\u00e3o \u00e9 Intuitivo ter o \"PA\" sem descri\u00e7\u00e3o - Desativar: Poderia ser excluir - Consultar: \u00c9 Condizente </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>Conforme a entrevista e com as anota\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 entrevista com o usu\u00e1rio, temos que no diagrama de visualizar c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es falta uma op\u00e7\u00e3o clara para visualizar os c\u00e1lculos entrando no lugar de \"escolha debito autom\u00e1tico\", e que o \u00edcone da impressora est\u00e1 errado, pois leva a ente der que se vai imprimir algo. Tamb\u00e9m no diagrama de pagamento online, de acordo com usu\u00e1rio, ele n\u00e3o faz sentido num sistema de d\u00e9bito autom\u00e1tico, portanto poder\u00e1 at\u00e9 ser exclu\u00eddo, ou ter uma melhor descri\u00e7\u00e3o. Temos no diagrama de solicitar restitui\u00e7\u00e3o, que deveria ser mais padr\u00e1 para ser intuitivo, e tamb\u00e9m o problema do PA sem explica\u00e7\u00e3o do que seria PA para o usu\u00e1rio. O diagrama de desativar poderia ser exclu\u00eddo por estar n\u00e3o condizente</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>Aumento de descri\u00e7\u00e3o no diagrama de pagamento online, colocar uma op\u00e7\u00e3o clara de visualizar os c\u00e1lculos no local onde fica o \"escolha debito autom\u00e1tico\", substituir  o \u00edcone de impressora por PDF ou algo mais intuitivo para um documento, mais padroniza\u00e7\u00e3o para gera intuitividade.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir da an\u00e1lise dos relatos dos resultados presentes neste documento, pode se perceber que tiveram quantidades bem parecidas de acertos e erros por parte do nosso grupo na cria\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de tarefas, levando como de maior import\u00e2ncia os problemas e sugest\u00f5es listados acima, os quais devem ser corrigidos/implementados o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnaliseDeTarefas/RelatoResultadosAnaliseTarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]Grupo Lichess do semestre 2022.2 da disciplina de IHC - https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/ [2] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/","title":"Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/12/2022 21/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor e Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 um tipo de prot\u00f3tipo de baixa fidelidade que consiste em uma s\u00e9rie de desenhos que demonstram como o usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo desenvolvido ou avaliado. Os storyboards criados para este projeto representam contextos em que o sistema pode ser utilizado para que os usu\u00e1rios atinjam o objetivo de \"Realizar o pagamento do DAS\".</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 validar se os contextos descritos pelos storyboards representam a realidade vivenciada pelos usu\u00e1rios do Simples Nacional. As informa\u00e7\u00f5es detalhadas a respeito do planejamento e das perguntas que ser\u00e3o realizadas durante as entrevistas e questionario podem ser verificadas no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o por observa\u00e7\u00e3o fornece dados sobre como os usu\u00e1rios interagem e reagem aos recursos apresentados, com ou sem suporte para sistemas interativos. Esse m\u00e9todo [1] exp\u00f5e o visualizador a experi\u00eancias de um usu\u00e1rio do mundo real, para que possam ser identificados problemas reais. </p> <p>A observa\u00e7\u00e3o \u00e9 seguida por uma entrevista, constituindo-se de um question\u00e1rio no qual os avaliadores devem responder com base nas respostas do leitor, visando complementar as respostas de forma mais concreta como, por exemplo, saber se o(s) ator(es) se encaixam dentro do esperado de um usu\u00e1rio real do Simples Nacional e confirmar os resultados obtidos. A pesquisa foi criada no Microsoft Forms e seu conte\u00fado \u00e9 mostrado na Tabela 1 abaixo. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/#teste-piloto","title":"Teste-Piloto","text":"<p>Realizamos o teste piloto com dois integrantes da equipe, sendo que um est\u00e1 no papel de entrevistador e o outro no papel de entrevistado.  No v\u00eddeo a seguir a verifica\u00e7\u00e3o realizada com membros da equipe:  <p>Na tabela a seguir as perguntas realizadas:</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Dado 01 O storyboard apresenta ator semelhante ao real? (X) Sim( ) N\u00e3o( ) Em parte Qualitativo 02 O storyboard apresenta ambiente(s) semelhante(s) aos reais? (X) Sim( ) N\u00e3o( ) Em parte Qualitativo 03 O storyboard apresenta tarefas condizentes com a realidade? (X) Sim( ) N\u00e3o( ) Em parte Qualitativo 04 O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia de tarefas condizente com a realidade? ( ) Sim( ) N\u00e3o(X) Em parte Qualitativo 05 Houve representa\u00e7\u00e3o de problemas de IHC no storyboard? Nominal Qualitativo 08 O ator apresentou confus\u00e3o ou teve que refazer alguma etapa devido a erros? (X) Sim( ) N\u00e3o Qualitativo 09 Voc\u00ea (avaliador) notou aspectos importantes n\u00e3o representados no storyboard? (X) Sim( ) N\u00e3o Qualitativo 10 O ator se deparou com quantos erros durante o uso do sistema? ( ) Nenhum(X) Entre 1 e 3( ) Acima de 3 Quantitativo 11 O objetivo apresentado foi atingido por meio de um caminho intuitivo? (X) Sim( ) N\u00e3o( ) Em parte Qualitativo 12 Voc\u00ea (avaliador) considera o storyboard apresentado uma boa representa\u00e7\u00e3o do Simples Nacional? (X) Sim( ) N\u00e3o( ) Em parte Qualitativo 13 O storyboard deixa claro a motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para utilizar o site? (X) Sim( ) N\u00e3o( ) Em parte Qualitativo 14 O storyboard deixa claro o motivo de alguma frustra\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio ao utilizar o sistema? ( ) Sim( ) N\u00e3o(X) Em parte Qualitativo <p>Tabela 1 - Question\u00e1rio</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado a entrevista, pode-se perceber que os usu\u00e1rios selecionados e que participaram do projeto, declararam estar de acordo com as situa\u00e7\u00f5es ilustradas pelos storyboards. Conclui-se, ent\u00e3o, que a equipe possui um entendimento correto sobre a usabilidade do site do simples nacional e pode prosseguir com as avalia\u00e7\u00f5es para propor melhorias de design \u00e0 plataforma.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/AvaliacaoStoryboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 13/12/2022 13/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento Ana Luiza Arthur Taylor 19/12/2022 19/12/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do storyboard Ana Luiza Eduardo 23/01/2023 23/01/2023 1.2 Adiciona storyboard da fugura 2,3 e 4 Eduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sistemas interativos de qualidade precisam passar por avalia\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o humano-computador para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o grau de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios. Com a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel promover a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de capazes de prejudicar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p> <p>O ciclo de vida de Mayhew [1] prop\u00f5e o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o como atividade essencial. Essa etapa orienta os avaliadores e melhora os resultados coletados que, por consequ\u00eancia, aumenta o grau de confian\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es sobre o tema.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Ser\u00e1 seguido um cronograma para realizar as atividades que ser\u00e3o apresentadas; a quantidade de usu\u00e1rios avaliados ser\u00e1 3, consistindo em 1 usu\u00e1rio real e 2 personas, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto com um integrante da equipe. Esse n\u00famero se mostra o suficiente para representar usu\u00e1rios com diferentes vis\u00f5es do Simples Nacional.</p> <p>Confira na tabela 1 abaixo o hor\u00e1rio, local e participantes.</p> <p> Data Hora Local Avaliador Usu\u00e1rio Avalia\u00e7\u00e3o 14/12/2022 16:00 Online - Microsoft Teams Pedro Arthur Teste Piloto 16/12/2022 19:00 Presencial - a definir Pedro Renan Entrevista 16/12/2022 20:00 Online - Microsoft Teams Arthur Marcelo Silva Entrevista 16/12/2022 20:00 Online - Microsoft Teams Eduardo Raquel Lopes Entrevista 06/01/2023 16:00 Online - Microsoft Teams Pedro Arthur Teste Piloto <p>Tabela 1 - Cronograma das avalia\u00e7\u00f5es</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#storyboard","title":"Storyboard","text":"<p>Um storyboard \u00e9 um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, ou seja, apresenta um produto que n\u00e3o \u00e9 muito parecido com o produto final, apesar de ter que apresentar as mesmas qualidades m\u00ednimas como tamanho e fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. Esse recurso \u00e9 normalmente utilizado em conjunto com cen\u00e1rios e consiste em s\u00e9ries de desenhos que mostram como o usu\u00e1rio poder\u00e1 interagir com as tarefas do produto.</p> <p>O projeto se trata de GUI, Graphical User Interface. Esse \u00e9 um tipo de interface que permite a intera\u00e7\u00e3o do humano com dispositivos digitais a partir de elementos gr\u00e1ficos extremamente comuns nos sites atuais, como \u00edcones e outros tipos de indicadores visuais. A partir dessas informa\u00e7\u00f5es, torna-se poss\u00edvel utilizar esbo\u00e7os de telas nos storyboards, agregando benef\u00edcios como o aumento da fidelidade com o esperado do produto final e a diminui\u00e7\u00e3o de tempo e esfor\u00e7o necess\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos mais complexos do projeto.</p> <p>A confec\u00e7\u00e3o do storyboard se deu em algumas etapas que podem ser conferidas na tabela 2 abaixo. </p> <p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisores 17/12/2022 Decidir temas abordados no storyboard Thiago, Jo\u00e3o, Ana, Eduardo Arthur, Pedro 18/12/2022 Confec\u00e7\u00e3o do rascunho do storyboard Ana Arthur, Pedro 19/12/2022 Redesenho digital do storyboard Eduardo Arthur, Pedro <p>Tabela 2 - Planejamento do Storyboard</p> <p></p> <p></p> <p>No storyboard confeccionado, tem-se um ator fict\u00edcio, baseado em um perfil real, que deseja realizar a tarefa de Ativar D\u00e9bito Autom\u00e1tico. O ator encontra alguns problemas do mundo real, como filas e burocracias, e procura, a partir do uso do site, conseguir ativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico de seus boletos. Assim, o objetivo final do ator \u00e9 evitar a necessidade de ir at\u00e9 ag\u00eancias f\u00edsicas para realizar um processo t\u00e3o essencial para seu empreendimento.</p> <p>O storyboard confeccionado pode ser conferido na figura 1 abaixo ou em PDF.</p> <p> <p>Figura 1 - Storyboard</p> <p></p> <p>No storyboard confeccionado, tem-se um ator fict\u00edcio, baseado em um perfil real, que deseja realizar a tarefa de Alterar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico. O ator encontra alguns problemas do mundo real, como filas e burocracias, e procura, a partir do uso do site, conseguir alterar o d\u00e9bito autom\u00e1tico de seus boletos. Assim, o objetivo final do ator \u00e9 evitar a necessidade de ir at\u00e9 ag\u00eancias f\u00edsicas para realizar um processo t\u00e3o essencial para seu empreendimento.</p> <p>O storyboard confeccionado pode ser conferido na figura 2 abaixo ou em PDF.</p> <p> <p>Figura 2 - Storyboard</p> <p></p> <p>No storyboard confeccionado, tem-se um ator fict\u00edcio, baseado em um perfil real, que deseja realizar a tarefa de Desativar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico. O ator encontra alguns problemas do mundo real, como filas e burocracias, e procura, a partir do uso do site, conseguir desativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico de seus boletos. Assim, o objetivo final do ator \u00e9 evitar a necessidade de ir at\u00e9 ag\u00eancias f\u00edsicas para realizar um processo que n\u00e3o precisaria tomar seu tempo, que poderia estar sendo utilizado no desenvolvimento do seu empreendimento.</p> <p>O storyboard confeccionado pode ser conferido na figura 3 abaixo ou em PDF.</p> <p> <p>Figura 3 - Storyboard</p> <p></p> <p>No storyboard confeccionado, tem-se um ator fict\u00edcio, baseado em um perfil real, que deseja realizar a tarefa de Realizar a Restitui\u00e7\u00e3o. O ator encontra alguns problemas do mundo real, como filas e burocracias, e procura, a partir do uso do site, conseguir Realizar a Restitui\u00e7\u00e3o de seus boletos. Assim, o objetivo final do ator \u00e9 evitar a necessidade de ir at\u00e9 ag\u00eancias f\u00edsicas para realizar um processo b\u00e1sico para n\u00e3o ter que desperdi\u00e7ar seu tempo com locomo\u00e7\u00e3o e filas.</p> <p>O storyboard confeccionado pode ser conferido na figura 4 abaixo ou em PDF.</p> <p> <p>Figura 4 - Storyboard</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O Framework DECIDE [1] ser\u00e1 utilizado na montagem do planejamento, visto que ele prop\u00f5e uma boa op\u00e7\u00e3o de estrutura\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es, seguindo as defini\u00e7\u00f5es do acr\u00f4nimo. Confira abaixo os t\u00f3picos inclusos no DECIDE.</p> <ul> <li>Determine: deve-se determinar (determine) os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Explore: deve-se explorar (explore) as perguntas que ser\u00e3o respondidas;</li> <li>Choose: deve-se escolher (choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o utilizados;</li> <li>Identify: deve-se identificar (identify) e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas;</li> <li>Decide: deve-se decidir (decide) como lidar com as quest\u00f5es do Identify;</li> <li>Evaluate: deve-se avaliar (evaluate), interpretar e apresentar os dados coletados.</li> </ul> <p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido para lidar com os storyboards foi a entrevista. Esse m\u00e9todo ir\u00e1 promover dados a partir do ponto de vista do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Os principais pontos a serem avaliados, seguindo o modelo proposto pelo DECIDE, s\u00e3o:</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios;</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrevista foi escolhida como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adequado para o Storyboard. Esse m\u00e9todo ser\u00e1 realizado pela plataforma Microsoft Teams ou, caso poss\u00edvel, de forma presencial e possui a participa\u00e7\u00e3o de 2 pessoas: um entrevistador e um usu\u00e1rio do sistema.</p> <p>Para iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser apresentado ao usu\u00e1rio um termo de consentimento e, em seguida e caso o termo seja aceito, ser\u00e1 apresentada a proposta do projeto, a apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard e, por fim, a realiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio. Haver\u00e1, por fim, um tempo extra para que o usu\u00e1rio fa\u00e7a coment\u00e1rios a respeito de problemas e sugest\u00f5es sobre o storyboard e as atividades apresentadas nele.</p> <p>O question\u00e1rio ser\u00e1 desenvolvido no Microsoft Forms e seu conte\u00fado pode ser conferido na tabela 3 a seguir.</p> <p> <p>Avaliadores designados: Pedro, Arthur, Eduardo</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Objetivo 01 O storyboard apresenta ator semelhante ao real? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 02 O storyboard apresenta ambiente(s) semelhante(s) aos reais? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 03 O storyboard apresenta tarefas condizentes com a realidade? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 04 O storyboard apresenta uma sequ\u00eancia de tarefas condizente com a realidade? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 05 De que maneira os usu\u00e1rios utilizam o sistema? Em que difere do planejado? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 06 O quanto os usu\u00e1rios s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 07 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 08 Quais objetivos dos usu\u00e1rios podem ser alcan\u00e7ados atrav\u00e9s do sistema? E quais n\u00e3o podem? Quais necessidades e desejos foram ou n\u00e3o atendidos? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 09 A tecnologia dispon\u00edvel pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 10 O que \u00e9 poss\u00edvel modificar no sistema interativo para adequ\u00e1-lo melhor ao ambiente de trabalho? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 11 H\u00e1 alternativas de design mais eficientes? Mais f\u00e1ceis de aprender? Comparar ideias e alternativas de design 12 (Caso a pergunta 11 seja respondida) Qual das alternativas de design (a atual ou a proposta na pergunta 11) os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? Comparar ideias e alternativas de design 13 O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 14 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o deixa o usu\u00e1rio insatisfeito? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 15 O usu\u00e1rio entende o que significa e para que serve cada elemento de interface? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 16 Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 17 Que problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface <p>Tabela 3 - Question\u00e1rio</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Para deixar claro o objetivo e os procedimentos a serem realizados nesta avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizado o Termo de Consentimento. O termo de consentimento ser\u00e1 devidamente adaptado para conter as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema Storyboard e foi elaborado levando em considera\u00e7\u00e3o os Aspectos \u00c9ticos para garantir o bem estar e o respeito ao volunt\u00e1rio participante.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 um t\u00f3pico subjetivo e muito vari\u00e1vel, n\u00e3o havendo um m\u00e9todo fixo para realiz\u00e1-la. Apesar disso, para guiar o avaliador, foram sugeridos alguns t\u00f3picos que devem ser refletidos durante a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, s\u00e3o eles:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio apresentou rea\u00e7\u00f5es mais positivas ou negativas? Por qu\u00ea?</li> <li>O usu\u00e1rio estava confort\u00e1vel e atento \u00e0 tarefa que deveria realizar?</li> <li>As respostas do question\u00e1rio apresentam um bom alinhamento de ideias?</li> <li>As respostas foram diretas ou subjetivas? Houveram muitas hist\u00f3rias contadas pelo usu\u00e1rio durante as respostas?</li> <li>Ainda de acordo com as respostas, pode-se concluir que o usu\u00e1rio tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com o Simples Nacional?</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#avaliacao-dos-resultados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<p>Os resultados obtidos a partir das avalia\u00e7\u00f5es propostas no cronograma ser\u00e3o analisados como disposto no documento de Planejamento do Relato de Resultados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoAvStoryboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/","title":"Planejamento do Relato de Resultados dos Storyboards","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 14/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 05/01/2023 06/01/2023 1.1 Ajustes e complementa\u00e7\u00f5es Ana Luiza Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de planejamento tem o objetivo de esclarecer como ser\u00e3o tratados os dados coletados a partir da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, levantando informa\u00e7\u00f5es e demandas. </p> <p>Vale lembrar que os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do IHC costumam indicar problemas potenciais, por\u00e9m a aus\u00eancia de problemas nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser interpretada como aus\u00eancia de defeitos no sistema. N\u00e3o h\u00e1 como garantir um design de interface livre de bugs ou problemas relacionados a IHC.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 posta em pr\u00e1tica a avalia\u00e7\u00e3o proposta no planejamento, em seguida ser\u00e3o analisados os dados referentes \u00e0s perguntas elaboradas. Caso o usu\u00e1rio se encontre em um ambiente inadequado ou apresente quaisquer ind\u00edcios de desconforto ou inaptid\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 interrompida e os dados obtidos durante sua dura\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser descartados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#relato-de-resultados","title":"Relato de Resultados","text":"<p>Os t\u00f3picos que ser\u00e3o apresentados a seguir dever\u00e3o estar expl\u00edcitos no relato de resultados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o deve estar descrito no documento e, n\u00e3o menos importante, deve ter sido compreendido pelos participantes da avalia\u00e7\u00e3o. Deve-se conter informa\u00e7\u00f5es sobre como o usu\u00e1rio alcan\u00e7ou o objetivo, assim como justificativas sobre o porqu\u00ea ele(a) n\u00e3o o alcan\u00e7ou, caso seja necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da entrevista devem ser listados e n\u00e3o ultrapassar um m\u00e1ximo de 2 envolvidos, sendo 1 entrevistador e 1 entrevistado. Deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que o participante n\u00e3o deve ter nenhum v\u00ednculo com o projeto e deve se encaixar no perfil de usu\u00e1rio definido.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve ter a metodologia utilizada esclarecida e as respostas presentes no(s) question\u00e1rio(s) devem estar listadas no documento. Caso o question\u00e1rio esteja incompleto ou apresente respostas negativas, deve-se incluir considera\u00e7\u00f5es sobre porqu\u00ea o usu\u00e1rio respondeu negativamente ou preferiu n\u00e3o responder alguma quest\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>As tarefas a serem realizadas pelo(s) participante(s) devem estar tamb\u00e9m esclarecidas no relato dos resultados. Isso inclui a descri\u00e7\u00e3o das tarefas dos avaliadores e dos avaliados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados deve ser feita para garantir um bom relato de resultados. T\u00f3picos sugeridos para realizar essa etapa se encontram no documento de planejamento.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>Os problemas encontrados pelo usu\u00e1rio, seja na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do sistema presente no storyboard ou na formula\u00e7\u00e3o do storyboard em si, devem ser listados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>Sugest\u00f5es de melhorias e/ou corre\u00e7\u00f5es de problemas existentes mencionadas pelo(s) usu\u00e1rio(s) avaliado(s) tamb\u00e9m devem ser listadas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os avaliadores devem relatar suas constata\u00e7\u00f5es consolidadas por meio de documenta\u00e7\u00e3o contendo:</p> <ul> <li>Os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>A forma como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado);</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos;</li> <li>Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>Uma lista dos problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhorias para o sistema. [1]</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/PlanejamentoRelatoResuStoryboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/","title":"Relato dos Resultados Do Storyboard","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/01/2022 11/01/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro LucasThiago Oliveira Ana Luiza 24/01/2023 25/01/2023 1.1 Corre\u00e7\u00e3o com base na Verifica\u00e7\u00e3o Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento contempla o relato dos resultados do Storyboard, onde foi utilizado a metodologia de entrevistas realizadas em uma chamada online ao vivo. Foi mostrado um questionario de perguntas referentes ao que se pretende avaliar. Este documento est\u00e1 seguindo o template especificado no  Planejamento do mesmo. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O relato dos resultados, tem como objetivo principal relatar e organizar os resultados e anota\u00e7\u00f5es obtidas a partir das entrevistas com os usu\u00e1rios. Neste documento se contempla os resultados que o grupo 3 (Simples Nacional) teve ao entrevistar tr\u00eas usu\u00e1rios recorrentes do site Simples Nacional, com tais entrevistas tendo alcan\u00e7ado seus objetivos de coleta de informa\u00e7\u00f5es concretas e confi\u00e1veis, podendo ser utilizada principalmente para verificar a necessidade de altera\u00e7\u00e3o no Storyboard.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para as entrevistas presentes neste documento, tivemos 2 participantes, o entrevistador e o entrevistado. O entrevistador iria entrevistar e ao mesmo tempo tomar notas sobre o que est\u00e1 sendo falado, com a entrevista restante tendo 3 participantes sendo desses 3 apenas 2 ativos, com 1 entrevistador, 1 entrevistado e 1 integrante respons\u00e1vel por realizar as anota\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias devido a um empecilho do entrevistador para isso. Com essa organiza\u00e7\u00e3o torna-se possivel organizar os dados coletados da entrevista. </p> <p>Abaixo segue o nome dos participantes:</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#entrevistador","title":"Entrevistador","text":"<ul> <li>Pedro Lucas S. Fernandes</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#entrevistados","title":"Entrevistados","text":"<ul> <li>Guilherme Brito</li> <li>Renan Almeida de Souza</li> <li>Nicolas</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#auxiliar-de-notas","title":"Auxiliar de Notas","text":"<ul> <li>Thiago Oliveira Cunha</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como j\u00e1 mencionado, foi utilizado o m\u00e9todo de entrevistas.</p> <p>Antes do question\u00e1rio, \u00e9 preciso apresentar o Termo de Consentimento para o entrevistado, e ter total certeza da concord\u00e2ncia do mesmo com os termos, e tamb\u00e9m a assinatura do entrevistador e do entrevistado.</p> <p>No question\u00e1rio realizado, h\u00e1 perguntas de cunho especifico que ser\u00e3o as utilizadas para avaliar o Storyboard. As perguntas em quest\u00e3o focam em pegar dados referentes \u00e0 semelhan\u00e7a do Storyboard com a realidade dos usu\u00e1rios, perguntando sobre sua semelhan\u00e7a com a realidade no que diz respeito aos elementos apresentados, como Ator, ambientes e tarefas, e tamb\u00e9m sobre a semelhan\u00e7a com o que o storyboard representa, como pontos fortes e fracos do sistema e modifica\u00e7\u00f5es no design do sistema interativo que podem inclusive ser sugeridas pelo usu\u00e1rio.</p> <p>Antes de realizar a entrevista foi feito um Teste Piloto para verificar se o ambiente est\u00e1 devidamente preparado para realizar a entrevista no tempo esperado , e as entrevistas foram realizadas todas na plataforma \"Microsoft Teams\", sendo a do Guilherem feita em 08/01/2023 \u00e1s 15:04h, a do Renan feita em 10/01/2023 \u00e1s 16:12h e a do Nicolas feita em 07/01/2023 \u00e1s 11:30h.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#entrevistas-e-anotacoes","title":"Entrevista(s) e Anota\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#entrevista-e-anotacoes-nicolas","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Nicolas","text":"<p> No v\u00eddeo a seguir a entrevista com Nicolas: <p>V\u00eddeo 1 - entrevista com Nicolas </p> <p>Anota\u00e7\u00f5es retiradas da entrevista:</p> <p>Geral - \u00c9 de bom tom realizar um storyboard para o cadastro do debito automatico para ir direto ao ponto do storyboard.  - separando as duas a\u00e7\u00f5es cada uma em um storyboard, um do pagamento do DAS  e outro de como emitir um boleto para o pagamento do mesmo,  por meio da emiss\u00e3o do debito automatico. - O texto do simples \u00e9 pouco explicativo, usu\u00e1rio ja ficou confuso com as fun\u00e7\u00f5es do site, ja entrou em locais errados e n\u00e3o entendeu como realizar algumas tarefas.</p> <p>Pergunta 1 - Sim, \u00e9 um ator condizente \u00e1 realidade.</p> <p>Pergunta 2 - Sim, \u00e9 um ambiente condizente \u00e1 realidade - O usu\u00e1rio ja passou por uma situa\u00e7\u00e3o parecida com a do storyboard,  e est\u00e1 passando pelo problema de cadastro de debito automatico atualmente.</p> <p>Pergunta 3 - De acordo com o usu\u00e1rio, o site do simples nacional nao \u00e9 muito conhecido pois o mesmos apenas utiliza para pagamento do DAS, portanto mesmo no meio de MEI's, \u00e9 normal utilizarem as filas de bancos assim como no storyboard.</p> <p>Pergunta 4 - Sim, est\u00e1 condizente com a realidade.</p> <p>Pergunta 5 - Sim, houve representa\u00e7\u00f5es</p> <p>Pergunta 6 - Sim, teve os erros com rela\u00e7\u00e3o ao codigo de emiss\u00e3o do boleto do DAS, problema que o pr\u00f3prio usu\u00e1rio ja teve, e que nao era muito bem  explicado.</p> <p>Pergunta 7 - N\u00e3o, nada que n\u00e3o esteja representado</p> <p>Pergunta 8 - 1 erro, o codigo de emiss\u00e3o do boleto para o pagamento do DAS  n\u00e3o foi explicitado</p> <p>Pergunta 9 - Parcialmente intuitivo, pois de acordo com o usu\u00e1rio, ir buscar o codigo com o SEBRAE n\u00e3o \u00e9 algo intuitivo de se fazer.</p> <p>Pergunta 10 - Sim, \u00e9 uma boa represeta\u00e7\u00e3o</p> <p>Pergunta 11 - Sim, deixa claro a motiva\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> <p>Pergunta 12 - Sim, t\u00e1 bem representado na hora dos menus, e na duvida da falta de responsabilidade do site, no problema do codigo para emitir o DAS.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#entrevista-e-anotacoes-renan","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Renan","text":"<p> No v\u00eddeo a seguir a entrevista com Renan: <p>V\u00eddeo 2 - entrevista com Renan </p> <p>Anota\u00e7\u00f5es retiradas da entrevista: </p> <p>1- Sim, 2- Sim, \u00e9 um publico n\u00e3o nativo digital, cresceu sem internet e tem essa mania de banco at\u00e9 algu\u00e9m externo auxilie eles. A Divulga\u00e7\u00e3o do meio \u00e9 bem escassa. 3- Sim, mas n\u00e3o sabia do d\u00e9bito autom\u00e1tico. 4- O Processo de passar essa frustra\u00e7\u00e3o at\u00e9 descobrir o site \u00e9 muito comum 5- Sim, quando ela n\u00e3o tem c\u00f3digo e n\u00e3o consegue resolver 8- O c\u00f3digo tamb\u00e9m 9- Falta representar a dificuldade de quando voc\u00ea atrasa e os problemas com rela\u00e7\u00e3o ao atraso ou a falha do pagamento 10-      1)Quando foi para a fila.      2)Falta do C\u00f3digo 11-Depende da Gera\u00e7\u00e3o, por ser uma v\u00f3 \u00e9 intuitivo ir no banco antes de visualizar um site 12-Sim 13-Deixa 14-Sim</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#entrevista-e-anotacoes-guilherme","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Guilherme","text":"<p> No v\u00eddeo a seguir a entrevista com Guilherme: <p>V\u00eddeo 2 - entrevista com Guilherme </p> <p>Anota\u00e7\u00f5es retiradas da entrevista: </p> <p>1 - Sim, muitos MEIS a faixa et\u00e1ria \u00e9 uma pessoa normalmente que n\u00e3o tem tanta acessibilidade na internet 2 - Sim, no caso do usu\u00e1rio, n\u00e3o precisou por ser jovem. Mas pela faixa et\u00e1ria, faz sentido 3 - Sim, faz sentido as tarefas, por\u00e9m dividir 4 - Sim, gostou que mostrou algu\u00e9m auxiliando a Maria Costureira 5 - Sim, muita dificuldade em emitir a nota fiscal. Diz que tev dificuldade e se julga conhecedor do site. 8 - Sim, conseguiria obter na internet e precisou realizar de forma presencial, logo teve algumas confus\u00f5es por medo do contato com a internet. Por\u00e9m sem erros na internet 9 - Todos detalhes foram mostrados e demonstrou express\u00e3o no rosto dos personagens 10 - Os erros foram 2, onde ela teve que ir buscar presencialmente e n\u00e3o na internet, n\u00e3o est\u00e1 intuitivo para esse tipo de perfil. 2\u00ba) Necessidade de precisar da ajuda do neto, n\u00e3o est\u00e1 acessivel para ela 11 - Sim 13 - N\u00e3o conhecia algumas ferramentas, mas condiz com algumas necessidades, como por exemplo, pagar mensalmente. Prefere o digital para evitar 14 - Sim, a motiva\u00e7\u00e3o de evitar filas 15 - N\u00e3o teve descontentamento com ir presencialmente, mas mostrou que est\u00e1 feliz de conseguir emitir o DAS</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>De acordo com as entrevistas e com as anota\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s entrevistas, nota-se alguns problemas:</p> <ul> <li>N\u00e3o mostrar onde o ator teve que ir para buscar o codigo de acesso presencialmente;</li> <li>N\u00e3o mostrar descontentamento em ter que ir prsencialmente pegar o codigo, e na fila do banco;</li> <li>O codigo de emiss\u00e3o do boleto para pagamento do DAS, que existe na realidade, nao foi mostrado;</li> <li>N\u00e3o \u00e9 totalmente intuitivo pois a parte de ir buscar o codigo de acesso com o SEBRAE nao \u00e9 intuitivo;</li> <li>Faltou representar a dificuldade do atraso do pagamento, e os problemas com reala\u00e7\u00e3o ao atraso ou falha do pagamento (outro storyboard).</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>De acordo com as entrevistas e com as anota\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s entrevistas, nota-se algumas sugest\u00f5es feitas pelos usu\u00e1rios:</p> <ul> <li>Dividir os storyboard em duas tarefas ou dois storyboards para cada tarefa j\u00e1 que o ator presente realiza duas tarefas;</li> <li>Realizar um storyboard separada para cadastro do d\u00e9bito automatico;</li> <li>Separar um storyboard para pagamento do DAS e outro de Emi\u00e7\u00e3o de boleto para pagamento do DAS;</li> <li>Deveria representar a dificuldade do atraso do pagamento e os problemas relacionados ao mesmo, ou falha do pagamento.</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir da An\u00e1lise dos relatos dos resultados presentes neste documento, pode-se perceber que tiveram quantidades bem parecidas de acertos e erros por parte do nosso grupo na cria\u00e7\u00e3o do Storyboard, levando como certo o que n\u00e3o se encontra nem em erros ou sugest\u00f5es,  e levando como de maior importancia os problemas e as sugest\u00f5es listados acima, os quais devem ser corrigidos/implementados em novas vers\u00f5es do storyboard.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/RelatoResultadosStoryboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 01/01/2023 02/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento Ana Luiza Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sistemas interativos de qualidade precisam passar por avalia\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o humano-computador para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o grau de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios. Com a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel promover a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de capazes de prejudicar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Ser\u00e1 seguido um cronograma para realizar que atividades ser\u00e3o apresentadas; a quantidade de usu\u00e1rios avaliados ser\u00e1 2, ambos usu\u00e1rios reais, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto com um integrante da equipe. Esse n\u00famero se mostra o suficiente para representar usu\u00e1rios com diferentes vis\u00f5es do Simples Nacional.</p> <p>Confira na tabela 1 abaixo o hor\u00e1rio, local e participantes.</p> <p> Data Hora Local Avaliador Usu\u00e1rio Avalia\u00e7\u00e3o 05/01/2023 16:00 Online - Microsoft Teams Pedro Thiago Teste Piloto 06/01/2023 19:00 Presencial - a definir Pedro Renan Entrevista 10/01/2023 20:00 Online - Microsoft Teams Thiago, Pedro Nicolas Entrevista <p>Tabela 1 - Cronograma das avalia\u00e7\u00f5es</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>Um prot\u00f3tipo de papel \u00e9 um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, ou seja, apresenta um produto que n\u00e3o \u00e9 muito parecido com o produto final, apesar de ter que apresentar as mesmas qualidades m\u00ednimas como tamanho e fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas. Esse recurso \u00e9 especialmente \u00fatil para coletar pontos positivos e negativos sobre uma funcionalidade espec\u00edfica ou sobre o produto pensado de forma geral.</p> <p>O projeto se trata de GUI, Graphical User Interface. Esse \u00e9 um tipo de interface que permite a intera\u00e7\u00e3o humana com dispositivos digitais a partir de elementos gr\u00e1ficos extremamente comuns nos sites atuais, como \u00edcones e outros tipos de indicadores visuais. Assim, o prot\u00f3tipo de papel se encarrega de apresentar um rascunho do site para o usu\u00e1rio e foca em algumas funcionalidades espec\u00edficas que ser\u00e3o elaboradas com baixo investimento em design. Em outras palavras, esse tipo de prot\u00f3tipo ir\u00e1 focar no caminho que o usu\u00e1rio ir\u00e1 percorrer ao realizar uma tarefa, com poucos recursos de design interferindo ou o distraindo.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de prototipagem possui benef\u00edcios como: esclarecimento de requisitos, realiza\u00e7\u00e3o de testes iniciais e promove reflex\u00f5es sobre o design.</p> <p>A confec\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel se deu em algumas etapas que podem ser conferidas na tabela 2 abaixo. </p> <p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisores 01/01/2023 Decidir tarefas abordadas no Prot\u00f3tipo de Papel Thiago, Jo\u00e3o, Ana, Eduardo Arthur, Pedro 02/01/2023 Confec\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Jo\u00e3o, Eduardo 03/01/2023 Adapta\u00e7\u00f5es com base no feedback dos revisores Ana Arthur, Pedro <p>Tabela 2 - Planejamento do Storyboard</p> <p></p> <p></p> <p>No prot\u00f3tipo de papel confeccionado, tem-se 2 tarefas dispon\u00edveis para serem realizadas: ativar d\u00e9bito autom\u00e1tico e solicitar restitui\u00e7\u00e3o; essa tarefa pode ser conferida detalhadamente aqui. O usu\u00e1rio do Simples Nacional ir\u00e1 interagir com o prot\u00f3tipo a partir das instru\u00e7\u00f5es do avaliador, seguindo um caminho pr\u00e9-definido e, em seguida, ser\u00e1 questionado sobre sua experi\u00eancia.</p> <p>O prot\u00f3tipo confeccionado pode ser conferido em PDF.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O Framework DECIDE [1] ser\u00e1 utilizado na montagem do planejamento, visto que ele prop\u00f5e uma boa op\u00e7\u00e3o de estrutura\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es, seguindo as defini\u00e7\u00f5es do acr\u00f4nimo. Confira abaixo os t\u00f3picos inclusos no DECIDE.</p> <ul> <li>Determine: deve-se determinar (determine) os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Explore: deve-se explorar (explore) as perguntas que ser\u00e3o respondidas;</li> <li>Choose: deve-se escolher (choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o utilizados;</li> <li>Identify: deve-se identificar (identify) e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas;</li> <li>Decide: deve-se decidir (decide) como lidar com as quest\u00f5es do Identify;</li> <li>Evaluate: deve-se avaliar (evaluate), interpretar e apresentar os dados coletados.</li> </ul> <p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido para lidar com o prot\u00f3tipo de papel foi a entrevista. Esse m\u00e9todo ir\u00e1 promover dados a partir do ponto de vista do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Os principais pontos a serem avaliados, seguindo o modelo proposto pelo DECIDE, s\u00e3o:</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios;</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Os usu\u00e1rios dever\u00e3o realizar as tarefas mais procuradas por quem acessa o Simples Nacional. Para isso, haver\u00e3o alguns passos a serem seguidos.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#ativar-debito-automatico","title":"Ativar D\u00e9bito Autom\u00e1tico","text":"<p>Dados necess\u00e1rios:</p> <ul> <li>CNPJ;</li> <li>CPF do respons\u00e1vel;</li> <li>C\u00f3digo de acesso;</li> <li>Dados de pagamento.</li> </ul> <p>Caminho a ser seguido:</p> <ol> <li>Acessar a p\u00e1gina inicial do Simples Nacional;</li> <li>Clicar em \"Ver Servi\u00e7os\", no card explicativo sobre o SIMEI;</li> <li>Escolher \"C\u00f3digo de Acesso\" como modo de login;</li> <li>Realizar login;</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"D\u00e9bito autom\u00e1tico\";</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Ativar d\u00e9bito autom\u00e1tico\"</li> <li>Preencher dados de cobran\u00e7a;</li> <li>Confirmar formul\u00e1rio;</li> <li>Clicar no check de confirma\u00e7\u00e3o final.</li> </ol>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#solicitar-restituicao","title":"Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dados necess\u00e1rios:</p> <ul> <li>CNPJ;</li> <li>CPF do respons\u00e1vel;</li> <li>C\u00f3digo de acesso;</li> <li>Dados de pagamento.</li> </ul> <p>Caminho a ser seguido:</p> <ol> <li>Acessar a p\u00e1gina inicial do Simples Nacional;</li> <li>Clicar em \"Ver Servi\u00e7os\", no card explicativo sobre o SIMEI;</li> <li>Escolher \"C\u00f3digo de Acesso\" como modo de login;</li> <li>Realizar login;</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Restitui\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Inserir dados necess\u00e1rios para encontrar o documento a ser restitu\u00eddo;</li> <li>Preencher valor de restitui\u00e7\u00e3o e dados para pagamento;</li> <li>Confirmar formul\u00e1rio;</li> <li>Clicar no check de confirma\u00e7\u00e3o final.</li> </ol>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrevista foi escolhida como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adequado para o Prot\u00f3tipo de Papel. Esse m\u00e9todo ser\u00e1 realizado pela plataforma Microsoft Teams ou, caso poss\u00edvel, de forma presencial e possui a participa\u00e7\u00e3o de 2 pessoas: um entrevistador e um usu\u00e1rio do sistema.</p> <p>Para iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, dever\u00e1 ser apresentado ao usu\u00e1rio um termo de consentimento e, em seguida e caso o termo seja aceito, ser\u00e1 apresentada a proposta do projeto, a apresenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e das tarefas a serem realizadas; por fim, haver\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio. Haver\u00e1 tamb\u00e9m um tempo extra para que o usu\u00e1rio fa\u00e7a coment\u00e1rios a respeito de problemas e sugest\u00f5es sobre o prot\u00f3tipo em quest\u00e3o e as atividades apresentadas nele.</p> <p>O question\u00e1rio ser\u00e1 desenvolvido no Microsoft Forms e seu conte\u00fado pode ser conferido na tabela 2 a seguir.</p> <p> <p>Avaliadores designados: Pedro, Arthur, Eduardo</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Objetivo 01 O prot\u00f3tipo de papel apresenta tarefas condizentes com a realidade? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 02 O prot\u00f3tipo apresenta uma sequ\u00eancia de tarefas condizente com a realidade? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 03 De que maneira o usu\u00e1rio utiliza o sistema? Em que difere do planejado? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 04 O quanto os usu\u00e1rios s\u00e3o motivados ou desejam explorar novas funcionalidades? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 05 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 06 Os objetivos dos usu\u00e1rios podem ser alcan\u00e7ados facilmente atrav\u00e9s do sistema? Quais necessidades e desejos foram ou n\u00e3o atendidos? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 07 O que \u00e9 poss\u00edvel modificar no sistema interativo para adequ\u00e1-lo melhor ao ambiente de trabalho? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 08 A tecnologia dispon\u00edvel pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 09 H\u00e1 alternativas de design mais eficientes? Mais f\u00e1ceis de aprender? Comparar ideias e alternativas de design 10 (Caso a pergunta 09 seja respondida) Qual das alternativas de design (a vers\u00e3o atual do site ou a proposta no prot\u00f3tipo) os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? Comparar ideias e alternativas de design 11 O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 12 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o deixa o usu\u00e1rio insatisfeito? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 13 O usu\u00e1rio entende para que serve cada elemento de interface? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 14 Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 15 Que problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface <p>Tabela 3 - Question\u00e1rio</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Para deixar claro o objetivo e os procedimentos a serem realizados nesta avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizado o Termo de Consentimento. O termo de consentimento ser\u00e1 devidamente adaptado para conter as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema Prot\u00f3tipo de Papel sendo elaborado considerando os Aspectos \u00c9ticos para garantir o bem-estar e o respeito ao volunt\u00e1rio participante.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 um t\u00f3pico subjetivo e muito vari\u00e1vel, n\u00e3o havendo um m\u00e9todo fixo para realiz\u00e1-la. Apesar disso, para guiar o avaliador, foram sugeridos alguns t\u00f3picos que devem ser refletidos durante a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, s\u00e3o eles:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio apresentou rea\u00e7\u00f5es mais positivas ou negativas? Por qu\u00ea?</li> <li>O usu\u00e1rio estava confort\u00e1vel e atento \u00e0 tarefa que deveria realizar?</li> <li>As respostas do question\u00e1rio apresentam um bom alinhamento de ideias?</li> <li>As respostas foram diretas ou subjetivas? Houveram muitas hist\u00f3rias contadas pelo usu\u00e1rio durante as respostas?</li> <li>Ainda conforme as respostas, pode-se concluir que o usu\u00e1rio tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com o Simples Nacional?</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#avaliacao-dos-resultados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<p>Os resultados obtidos a partir das avalia\u00e7\u00f5es propostas no cronograma ser\u00e3o analisados como disposto no documento de Planejamento do Relato de Resultados. Caso necess\u00e1rio, o prot\u00f3tipo sofrer\u00e1 modifica\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, adequando-se \u00e0s melhorias necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoProtPapel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/","title":"Planejamento do Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/01/2023 06/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira 05/01/2023 06/01/2023 1.1 Ajustes e complementa\u00e7\u00f5es Ana Luiza Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de planejamento tem o objetivo de esclarecer como ser\u00e3o tratados os dados coletados a partir da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, levantando informa\u00e7\u00f5es e demandas. </p> <p>Vale lembrar que os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do IHC costumam indicar problemas potenciais, por\u00e9m a aus\u00eancia de problemas nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser interpretada como aus\u00eancia de defeitos no sistema. N\u00e3o h\u00e1 como garantir um design de interface livre de bugs ou problemas relacionados a IHC.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 posta em pr\u00e1tica a avalia\u00e7\u00e3o proposta no planejamento, em seguida ser\u00e3o analisados os dados referentes \u00e0s perguntas elaboradas. Caso o usu\u00e1rio se encontre em um ambiente inadequado ou apresente quaisquer ind\u00edcios de desconforto, ou inaptid\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 interrompida e os dados obtidos durante sua dura\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser descartados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#relato-de-resultados","title":"Relato de Resultados","text":"<p>Os t\u00f3picos que ser\u00e3o apresentados a seguir dever\u00e3o estar expl\u00edcitos na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o deve estar descrito no documento e, n\u00e3o menos importante, deve ter sido compreendido pelos participantes da avalia\u00e7\u00e3o. Deve-se conter informa\u00e7\u00f5es sobre como o usu\u00e1rio alcan\u00e7ou o objetivo, assim como justificativas sobre o porqu\u00ea ele(a) n\u00e3o o alcan\u00e7ou, caso seja necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da entrevista devem ser listados e n\u00e3o ultrapassar um m\u00e1ximo de 2 envolvidos, sendo 1 entrevistador e 1 entrevistado. Deve-se considerar que o participante n\u00e3o deve ter nenhum v\u00ednculo com o projeto e deve se encaixar no perfil de usu\u00e1rio definido.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve ter a metodologia utilizada esclarecida e as respostas presentes no(s) question\u00e1rio(s) devem estar listadas no documento. Caso o question\u00e1rio esteja incompleto ou apresente respostas negativas, deve-se incluir considera\u00e7\u00f5es sobre o porqu\u00ea o usu\u00e1rio respondeu negativamente ou preferiu n\u00e3o responder alguma quest\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>As tarefas a serem realizadas pelo(s) participante(s) devem estar tamb\u00e9m esclarecidas no relato dos resultados. Isso inclui a descri\u00e7\u00e3o das tarefas dos avaliadores e dos avaliados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados deve ser feita para garantir um bom relato de resultados. T\u00f3picos sugeridos para realizar essa etapa se encontram no documento de planejamento.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>Os problemas encontrados pelo usu\u00e1rio, seja na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do sistema presente no prot\u00f3tipo de papel ou na formula\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel em si, devem ser listados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>Sugest\u00f5es de melhorias e/ou corre\u00e7\u00f5es de problemas existentes mencionadas pelo(s) usu\u00e1rio(s) avaliado(s) tamb\u00e9m devem ser listadas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os avaliadores devem relatar suas constata\u00e7\u00f5es consolidadas por meio de documenta\u00e7\u00e3o contendo:</p> <ul> <li>Os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado);</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos;</li> <li>Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>Uma lista dos problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhorias para o sistema. [1]</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/PlanejamentoRelatoResuProtPapel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/","title":"Relato dos Resultados Do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/01/2022 11/01/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro LucasJo\u00e3o LucasThiago Oliveira Arthur Taylor"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento contempla o relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, onde foi utilizado a metodologia de entrevista(s), onde em uma chamada online ao vivo, se mostra um question\u00e1rio de perguntas referentes ao que se pretende avaliar. Este documento est\u00e1 seguindo o modelo especificado no  Planejamento do mesmo. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O relato dos resultados, pretende, principal, relatar e organizar os resultados e anota\u00e7\u00f5es obtidas a partir de uma ou mais entrevistas com um, ou mais usu\u00e1rios, dependendo da necessidade da ocasi\u00e3o, portanto neste documento se contempla os resultados que o grupo 3(Simples Nacional) tiveram ao entrevistar dois usu\u00e1rios recorrentes do site Simples Nacional, com tais entrevistas tendo alcan\u00e7ado seus objetivos de coleta de informa\u00e7\u00f5es concretas e confi\u00e1veis, podendo ser utilizada principalmente para verificar a necessidade de altera\u00e7\u00e3o no Prot\u00f3tipo de Papel.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para ambas as entrevistas presente neste documento tivemos 3 participantes, sendo desses 3 apenas 2 ativos, com 1 entrevistador, 1 entrevistado e 1 integrante auxiliar para tomar notas de toda a entrevista no geral, para que ap\u00f3s seja poss\u00edvel organizar os dados coletados da entrevista, abaixo segue o nome dos participantes:</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#entrevistador","title":"Entrevistador","text":"<ul> <li>Pedro Lucas S. Fernandes</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#entrevistados","title":"Entrevistados","text":"<ul> <li>Guilherme Brito</li> <li>Nicolas</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#auxiliares-de-notas","title":"Auxiliares de Notas","text":"<ul> <li>Thiago Oliveira Cunha</li> <li>Jo\u00e3o Lucas</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel foi utilizado o m\u00e9todo de entrevistas, tendo um entrevistador participante para apenas entrevistar o usu\u00e1rio, e um Auxiliar de Notas, visando auxiliar o entrevistador tomando notas sobre o que est\u00e1 sendo falado na entrevista.</p> <p>Antes do question\u00e1rio \u00e9 preciso se mostrar o Termo de Consentimento para o entrevistado, e ter total certeza da concord\u00e2ncia do mesmo com os termos, e tamb\u00e9m a assinatura do entrevistador e do entrevistado.</p> <p>No question\u00e1rio mostrado para o usu\u00e1rio possui perguntas apenas de cunho especifico que ser\u00e3o as utilizadas para avaliar o Prot\u00f3tipo de Papel,  as perguntas foram acerca do tema do Prot\u00f3tipo de Papel em si, se perguntando sobre sua semelhan\u00e7a com a realidade no que diz respeito aos elementos do Prot\u00f3tipo, como Tarefas e as pr\u00f3prias telas, e tamb\u00e9m sobre a semelhan\u00e7a com o que o Prot\u00f3tipo representa, como pontos fortes e fracos do sistema, modifica\u00e7\u00f5es no design e no sistema interativo, feitos a partir do Prot\u00f3tipo de Papel do Simples nacional desenvolvido pelo grupo 3.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#entrevistas-e-anotacoes","title":"Entrevista(s) e Anota\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#entrevista-e-anotacoes-nicolas","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Nicolas","text":"<p> A seguir o video com a entrevista com Nicolas: <p>V\u00eddeo 1 - Entrevista com Nicolas </p> <p>Anota\u00e7\u00f5es retiradas da entrevista: \u00a0 \u00a0  \u00a0 Geral: Caminho feito pelo usu\u00e1rio clicaria em Simei, c\u00f3digo de acesso, preenche os dados, continua, ativar d\u00e9bito autom\u00e1tico em servi\u00e7os, confirmar, tela de opera\u00e7\u00e3o realizada com sucesso. Clicou em ver servi\u00e7os no SIMEI e n\u00e3o no Simples por elimina\u00e7\u00e3o, imagina que seria legal ter uma descri\u00e7\u00e3o embaixo explicando o que \u00e9 simei e simples, e podendo ser menos t\u00e9cnico como servi\u00e7os para empresas/servi\u00e7os para empreendedores. \u00a0 \u00a0 Pergunta 1: Sim, est\u00e1 condizente com a realidade, o prot\u00f3tipo e o caminho. \u00a0 \u00a0 Pergunta 2: Sim, a sequ\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es concordam \u00a0 \u00a0 Pergunta 3: Difere por deixar mais intuitivo e simples de se utilizar o site. \u00a0 \u00a0 Pergunta 4: Buscaria uma aba com \"servi\u00e7os mais utilizados\", um link na descri\u00e7\u00e3o do simei e simples sobre os servi\u00e7os mais utilizados sendo assim, motivado a explorar, por\u00e9m, podia melhorar. \u00a0 \u00a0 Pergunta 5: Ponto forte tela 1: bem separada e de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o ponto fraco tela 1: nomes n\u00e3o muito intuitivos Ponto forte tela 2: Boa tela Ponto fraco tela 2: Nenhum, ou mesmos da tela 1 Pontos tela 3: Seria interessante mudar o m\u00e9todo de entrada sem ser por c\u00f3digo de acesso. Pontos tela 4: Fortes: Boa tela no geral, op\u00e7\u00f5es bem definidas e divididas  Fracos: dados a direito e servi\u00e7os \u00e0 esquerda Pontos tela 5: Fortes: O restante da tela est\u00e1 bom Fracos: Mesma troca de lados dos dados e servi\u00e7os, n\u00e3o puxar os dados do usu\u00e1rio(deveria), Colocar um bot\u00e3o de confirmar maior e o de cancelar menor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Pergunta 6: Sim, os objetivos podem ser alcan\u00e7adas facilmente, E sim, atende a todas as necessidades do usu\u00e1rio. \u00a0 \u00a0 Pergunta 7: Sugest\u00f5es anteriores. \u00a0 \u00a0 Pergunta 8: Na primeiro tela deveria ter uma aba de servi\u00e7os, onde ela abre os servi\u00e7os com a op\u00e7\u00e3o de simples e simei, ser poss\u00edvel tamb\u00e9m ver os servi\u00e7os antes de realizar o acesso e ver de onde ele \u00e9, simei ou simples. Servi\u00e7os aparecendo os servi\u00e7os do simei e simples, e ao clicar vira o card com os servi\u00e7os do escolhido. \u00a0 \u00a0 Pergunta 9: Talvez mudar o bot\u00e3o de descer pro rodap\u00e9, maior e mais vis\u00edvel, ao inv\u00e9s de o \"X\" do card, ter outro bot\u00e3o que de uma ideia de virar o card. Falha na padroniza\u00e7\u00e3o do cancelar e continuar em suas ordens. Inverter o perfil com servi\u00e7os, assim como falado la em cima nas telas. Ao inv\u00e9s de voltar para tela inicial ao final do processo, voltar para tela de servi\u00e7os \u00a0 \u00a0 Pergunta 10: Na tela 1: o usu\u00e1rio preferiu o prot\u00f3tipo, devido \u00e0 f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o Na tela 2: o usu\u00e1rio preferiu unir as duas telas, a atual e a do prot\u00f3tipo, ao virar o card do prot\u00f3tipo podia ter algo intermedi\u00e1rio, como as listas de servi\u00e7os do que existem antes de conectar. O card do prot\u00f3tipo iria virar uma tabela com os servi\u00e7os assim como no site atual e no final o c\u00f3digo de acesso. Na tela 3: o do prot\u00f3tipo ta bem melhor, no design e visualiza\u00e7\u00e3o, e a ordem dos botoes cancelar e continuar. Na tela 4: Prefere a tela do prot\u00f3tipo com todos os servi\u00e7os de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o e com pop-up aparecendo o mouse com suas intera\u00e7\u00f5es de cada funcionalidade Na tela 5: No prot\u00f3tipo \u00e9 melhor, por aparecer os dados, por\u00e9m a ordem deveria ter os dados na esquerda. Na tela 6: Melhor no prot\u00f3tipo aparecendo que a opera\u00e7\u00e3o foi feita com sucesso. \u00a0 \u00a0 Pergunta 11: Sim, \u00e9 poss\u00edvel operar o sistem\u00e1, mesmo com usu\u00e1rios sem familiaridade com internet. \u00a0 \u00a0 Pergunta 12: Nenhuma parte, os detalhes sugeridos s\u00e3o apenas design, sem deixar desconfort\u00e1vel ou insatisfeito com nada. \u00a0 \u00a0 Pergunta 13: Tudo o usu\u00e1rio consegue entender, menos as abas em cima. \u00a0 \u00a0 Pergunta 14: S\u00f3 chutou o simples e o simei por n\u00e3o ter a descri\u00e7\u00e3o, de resto foi bem eficiente e r\u00e1pido, e sem erros. \u00a0 \u00a0 Pergunta 15: N\u00e3o, nada que possa impedir de finalizar o caminho.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#entrevista-e-anotacoes-guilherme","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Guilherme","text":"<p> A seguir o video com a entrevista com Guilherme: <p>V\u00eddeo 2 - Entrevista com Guilherme </p> <p>Anota\u00e7\u00f5es retiradas da entrevista:  OBS:</p> <p>O usu\u00e1rio consegue identificar bem a imagem O usu\u00e1rio Entendeu bem a fun\u00e7\u00e3o que deve ser realizada O usu\u00e1rio N\u00e3o precisou de ajuda durante a avalia\u00e7\u00e3o Todas as instru\u00e7\u00f5es foram bem recebidas</p> <p>1 \u00ba passo o usu\u00e1rio prosseguiu com rapidez e sem dificuldades 2 \u00ba passo o usu\u00e1rio prosseguiu com rapidez e sem dificuldades 3 \u00ba passo o usu\u00e1rio prosseguiu com rapidez e sem dificuldades 4 \u00ba passo o usu\u00e1rio prosseguiu com rapidez e sem dificuldades 5 \u00ba passo o usu\u00e1rio prosseguiu com rapidez e sem dificuldades 6 \u00ba passo o usu\u00e1rio prosseguiu com rapidez e sem dificuldades</p> <p>O usu\u00e1rio achou bem intuitivo. O usu\u00e1rio teve uma facilidade a mais devido sua experi\u00eancia e a sua necessidade de ser MEI O usu\u00e1rio parece achar mais agrad\u00e1vel \u00e0 nova apar\u00eancia do site devido \u00e0 nova organiza\u00e7\u00e3o melhor elaborada O usu\u00e1rio achou interessante a aba de not\u00edcias para novos usu\u00e1rios  o usu\u00e1rio gostou da nova disponibilidade de op\u00e7\u00f5es de acessibilidade e achou bem intuitivos os \u00edcones  O usu\u00e1rio acredita que a simplicidade melhora a qualidade do site principalmente nas abas de legisla\u00e7\u00e3o e manuais</p> <p>O usu\u00e1rio concordou com o realismo do prot\u00f3tipo de papel o Usu\u00e1rio achou que o passo 4 foi redundante devido \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do CNPJ pela segunda vez</p> <p>O usu\u00e1rio acredita que as not\u00edcias n\u00e3o sejam o ponto principal do site e sim uma fun\u00e7\u00e3o secundaria do simples nacional Na parte de certificado digital o usu\u00e1rio acredita que o site deveria auxiliar o usu\u00e1rio devido certos problemas no mundo real ou substituir o certificado apenas pelo certificado digital</p> <p>o usu\u00e1rio se sente motivador a continuar utilizar o site devido a sua boa organiza\u00e7\u00e3o e devido uma falha no site antigo  \"a interface \u00e9 bacana, intuitiva, simples e interessante\"</p> <p>Pontos forte  Bastante intuitivo, todos os passos Gostou da aparecias da p\u00e1gina de servi\u00e7os Gostou do minimalismo e da pouca quantidade de redirecionamentos Formul\u00e1rio reduzido agradou Pop up de confirma\u00e7\u00e3o</p> <p>Pontos Fracos Modo de acesso: Cerificado digital E redund\u00e2ncia ao solicitar o CNPJ</p> <p>Objetivos foram alcan\u00e7ados:</p> <p>O usu\u00e1rio gostou dos pop ups de ajuda achou que todos os objetivos foram alcan\u00e7ados \"perfeitamente\"</p> <p>Modifica\u00e7\u00f5es:</p> <p>centralizar a p\u00e1gina de login para melhorar o equil\u00edbrio de conte\u00fado dentro do site Diminuir a quantidade de servi\u00e7os na tela principal</p> <p>Tecnologia: Talvez o site possa se adequar melhor as tecnologias mobile \"aparenta ter uma boa responsividade\"</p> <p>Sugest\u00f5es: Espa\u00e7o da LOGO muito grande para melhorar a quantidade de espa\u00e7o paro o site centraliza\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio quantidade de servi\u00e7os confirma\u00e7\u00e3o antes de realizar \u00e0 opera\u00e7\u00e3o para evitar erros</p> <p>O usu\u00e1rio acho o prot\u00f3tipo mais adequado que o site atual tela inicial gostou do aproveitamento de espa\u00e7o, da ajuda ao usu\u00e1rio, a disponibilidade das fun\u00e7\u00f5es.</p> <p>O usu\u00e1rio gostou bastante a forma apresentada devido \u00e0 simplicidade e a intuitividade de das fun\u00e7\u00f5es</p> <p>O usu\u00e1rio n\u00e3o sentiu muita vantagem ou desvantagem entre as duas op\u00e7\u00f5es, porem achou que o captcha no site atual agrega valor. E a verbaliza\u00e7\u00e3o </p> <p>O site n\u00e3o causou estranheza em nenhum ponto</p> <p>o usu\u00e1rio preferiu bastante a tela do aplicativo devido sua intuitividade </p> <p>na tela de inclus\u00e3o o usu\u00e1rio  gosta da op\u00e7\u00e3o de selecionar o CNPJ ou CPF do pr\u00f3prio usu\u00e1rio</p> <p>Vantagem na confirma\u00e7\u00e3o da tarefa no prot\u00f3tipo de papel</p> <p>O usu\u00e1rio sentiu muita facilidade em utilizar o site achou muito r\u00e1pido, muito eficiente</p> <p>bem direto ao ponto N\u00e3o teve nenhum problema em alcan\u00e7ar seu objetivo, nenhum obstaculo</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>Conforme as entrevistas e com as anota\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s entrevistas, notai-se alguns problemas, listados abaixo:</p> <ul> <li>Nomes n\u00e3o muito intuitivos na barra superior da tela 1</li> <li>N\u00e3o possuir uma aba de servi\u00e7os na barra superior da primeira tela, tornando assim menos intuitivo.</li> <li>N\u00e3o ser muito f\u00e1cil de distinguir os botos de confirmar e cancelar.</li> <li>Bot\u00e3o de descer pro rodap\u00e9 sem explica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o muito vis\u00edvel</li> <li>Bot\u00e3o de \"X\" no card da ideia de fechar, ao inv\u00e9s do que realmente acontece, virar</li> <li>Falha na padroniza\u00e7\u00e3o dos locais dos bot\u00f5es de confirmar e cancelar</li> <li>Redund\u00e2ncia ao solicitar CNPJ na tela 4</li> <li>Noticias ocupam uma parte muito grande da tela, mesmo sendo algo mais secund\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>Conforme as entrevistas e com as anota\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s entrevistas, notam-se algumas sugest\u00f5es feitas pelos usu\u00e1rios, listadas abaixo:</p> <ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o embaixo do que \u00e9 SIMEI e Simples Nacional</li> <li>Ser menos t\u00e9cnico, separando os servi\u00e7os em, por exemplo: servi\u00e7os para empresas e servi\u00e7os para empreendedores.</li> <li>Uma aba mostrando os \"Servi\u00e7os mais utilizados\", </li> <li>Um link na descri\u00e7\u00e3o do SIMEI e simples sobre os servi\u00e7os mais utilizados em cada</li> <li>Mudar o m\u00e9todo de acesso sem ser pelo c\u00f3digo de acesso</li> <li>Mudan\u00e7a no design da tela 4, com dados \u00e0 direita e servi\u00e7os \u00e0 esquerda</li> <li>J\u00e1 puxar os dados do usu\u00e1rio das telas anteriores para essa, agilizar o processo</li> <li>Bot\u00e3o de confirmar maior e de cancelar menor para distinguir melhor os dois</li> <li>Aba de servi\u00e7os na barra superior da tela 1, ao passar o mouse aparece SIMEI e Simples Nacional, e ao clicar em um destes, vira o card com os servi\u00e7os do que foi clicado</li> <li>Bot\u00e3o de descer pro rodap\u00e9 maior e mais vis\u00edvel.</li> <li>Trocar o bot\u00e3o \"X\" do card por uma seta apontando para tr\u00e1s, indicando que o mesmo vira.</li> <li>Voltar para tela de servi\u00e7os ao final da opera\u00e7\u00e3o</li> <li>Ver servi\u00e7os antes de realizar o acesso</li> <li>Ao virar o card aparece a lista de servi\u00e7os e no final a op\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo de acesso, assim como no Simples Nacional atual.</li> <li>Deixar mais claro a fun\u00e7\u00e3o das abas superiores da tela 1 e 2</li> <li>Acesso poderia ser feito por meio de um certificado digital</li> <li>Site deveria auxiliar o usu\u00e1rio na parte do certificado</li> <li>Centralizar a p\u00e1gina de login para melhorar o equil\u00edbrio de conte\u00fado dentro do site</li> <li>Diminuir a quantidade de servi\u00e7os na tela principal</li> <li>Melhor adequa\u00e7\u00e3o ao m\u00f3bile</li> <li>Reduzir tamanho da logo para melhorar a utiliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o das telas</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o antes de realizar \u00e0 opera\u00e7\u00e3o para evitar erros</li> <li>Centraliza\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio</li> <li>Deixar as not\u00edcias numa parte mais secundaria da tela e deixar vago o local das mesmas para algo mais importante</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir da an\u00e1lise dos relatos dos resultados presentes neste documento, pode se perceber que n\u00e3o tiveram muitos erros com rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de papel, mas sim muitas sugest\u00f5es de como melhorar o design e/ou a rapidez com que se fazem as opera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o impedindo na utiliza\u00e7\u00e3o do site, por\u00e9m podendo melhorar, nota-se tamb\u00e9m os elogios dos usu\u00e1rios entrevistados no que diz respeito \u00e0 f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o e entendimento das fun\u00e7\u00f5es, servi\u00e7os e descri\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo, e elogio da organiza\u00e7\u00e3o das telas no geral, por\u00e9m levamos como de maior import\u00e2ncia os problemas e sugest\u00f5es listados acima, os quais devem ser corrigidos/implementados o mais r\u00e1pido poss\u00edvel.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/ProtPapel/RelatoResultadosProtPapel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1]Grupo Lichess do semestre 2022.2 da disciplina de IHC - https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados_analise/ [2] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 23/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a024/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento \u00a0 \u00a0 Ana Luiza Jo\u00e3o Lucas \u00a0 \u00a0 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento visa apresentar o prot\u00f3tipo de papel elaborado pela equipe e relatar quais eram os objetivos em sua elabora\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, haver\u00e3o novas an\u00e1lises sobre as metas de usabilidade do site reformulado em nosso prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prot\u00f3tipo foi elaborado com o uso do Figma. As principais tarefas nele presentes foram discutidas por todo o grupo, sendo aplicadas no prot\u00f3tipo pelo integrante Jo\u00e3o Lucas. O cronograma planejado para sua elabora\u00e7\u00e3o pode ser conferido no documento de Planejamento do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p> <p>A elabora\u00e7\u00e3o foi centrada sobre as opini\u00f5es e sugest\u00f5es dos usu\u00e1rios sobre os documentos previamente elaborados, assim como na melhoria de pontos que promoviam o cometimento de erros por parte do usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, por se tratar de um site elaborado pela Receita Federal, uma reformula\u00e7\u00e3o realista do sistema usaria o guia de estilo j\u00e1 elaborado para os sistemas ligados ao governo.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#guia-de-estilo","title":"Guia de Estilo","text":"<p>O guia de estilo utilizado por sites ligados ao governo pode ser conferido em PDF. Ele \u00e9 chamado de Guia de Estilo do Portal Institucional Padr\u00e3o e \u00e9 a fonte dos pontos apresentados a seguir. [1]</p> <p>Os pontos que devem levar mais destaque para a prototipagem do projeto em quest\u00e3o, seguindo as diretrizes do guia de estilo no PDF acima, s\u00e3o:</p> <ul> <li>Foco no p\u00fablico: cada conte\u00fado \u00e9 disponibilizado com foco no p\u00fablico principal e com linguagem de f\u00e1cil entendimento;</li> <li>Experi\u00eancia digital comum: facilitar a identifica\u00e7\u00e3o das plataformas digitais ligadas ao governo federal;</li> <li>Acessibilidade e responsividade: \u00e9 obrigat\u00f3rio por lei implementar crit\u00e9rios de acessibilidade, garantindo a todos o acesso independente da forma de conex\u00e3o;</li> <li>Economicidade: buscar iniciativas criadas por um \u00f3rg\u00e3o que possam ser aplicadas a outros.</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>As Metas de Usabilidade j\u00e1 abordadas nesse projeto foram revistas para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade [2]. O objetivo dessa revis\u00e3o foi elaborar um roteiro para o caminho que devia ser tomado na elabora\u00e7\u00e3o de melhorias para o site atual. Essa aten\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0s metas de usabilidade foram imprescind\u00edveis para o bom andamento do prot\u00f3tipo.</p> <p>O grupo p\u00f4de, a partir disso, determinar como pontos de controle:</p> <ul> <li>Efic\u00e1cia: o site deve permitir que os usu\u00e1rios encontrem informa\u00e7\u00f5es sobre o Simples e acessem as funcionalidades desejadas;</li> <li>Efici\u00eancia: os dom\u00ednios devem responder \u00e0 atividade do usu\u00e1rio da maneira mais r\u00e1pida, fluida e eficiente, usando o m\u00ednimo poss\u00edvel de recursos;</li> <li>Seguran\u00e7a: o sistema deve ser projetado para evitar ao m\u00e1ximo o n\u00famero de erros cometidos pelos usu\u00e1rios, assim como para fornecer uma forma de recupera\u00e7\u00e3o simples e clara em caso de erros. Tamb\u00e9m deve haver telas de confirma\u00e7\u00e3o;</li> <li>Utilidade: o sistema deve fornecer formas de busca a informa\u00e7\u00f5es, not\u00edcias, informa\u00e7\u00f5es adequadas sobre o Simples Nacional e o acesso a informa\u00e7\u00f5es ligadas ao CNPJ do usu\u00e1rio;</li> <li>Aprendizagem: o sistema deve ser intuitivo, simples, claro e organizado para evitar a necessidade de gastar muito tempo com o treinamento de usu\u00e1rios;</li> <li>Memoriza\u00e7\u00e3o: o sistema deve ter caminhos intuitivos, com \u00edcones, imagens e linguagem consistente com as tarefas dispon\u00edveis;</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>No documento Caracter\u00edsticas da Plataforma h\u00e1 a listagem do que a plataforma deve oferecer ao usu\u00e1rio. N\u00e3o \u00e9 de responsabilidade de nosso grupo sugerir mudan\u00e7as nas plataformas utilizadas pelo Simples Nacional, assim como sugerir a remo\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ofertados portanto, todas as caracter\u00edsticas da plataforma foram mantidas.</p> <p>Apesar do grupo escolher manter as caracter\u00edsticas, houve um esfor\u00e7o para melhorar todos os aspectos vistos como negativos pelos usu\u00e1rios. Em outras palavras, o site presente no prot\u00f3tipo apresenta todas as mesmas caracter\u00edsticas que o site atual em funcionamento, por\u00e9m de forma aprimorada.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>O site atual do Simples Nacional apresenta alguns furos com rela\u00e7\u00e3o aos Princ\u00edpios Gerais apresentados nesse projeto. No prot\u00f3tipo elaborado, houve a busca pela melhor aplica\u00e7\u00e3o dos seguintes princ\u00edpios:</p> <ul> <li>Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada;</li> <li>Correspond\u00eancia com a expectativa do usu\u00e1rio;</li> <li>Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#prototipo","title":"Prot\u00f3tipo","text":"<p>Seguindo as observa\u00e7\u00f5es sobre o qu\u00ea e como aplicar melhorias na plataforma existente, tem-se a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo final.</p> <p> <p>Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Vers\u00e3o Final </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo considerou grande parte das sugest\u00f5es de melhorias abordadas pelos usu\u00e1rios entrevistados durante o decorrer do projeto e, n\u00e3o menos importante, apresenta melhorias em diversos pontos falhos identificados junto aos requisitos.</p> <p>Com tudo isso em mente, foi poss\u00edvel propor melhorias para o sistema atual e atualizar o Simples Nacional, o tornando uma plataforma atrativa e com maior qualidade.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social. GUIA DE ESTILO DO PORTAL INSTITUCIONAL PADR\u00c3O - Identidade Padr\u00e3o de Comunica\u00e7\u00e3o Digital do Poder Executivo Federal. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/gestaodeconteudo/pt-br/arquivos/guia-de-estilo-identidade-padrao-comunicacao.pdf. Acesso em: 17 de Janeiro de 2023.</p> <p>[2] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/01/2023 06/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do planejamento Ana Luiza Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sistemas interativos de qualidade precisam passar por avalia\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00e3o humano-computador para obter informa\u00e7\u00f5es sobre o grau de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios. Com a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel promover a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de capazes de prejudicar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>Ser\u00e1 seguido um cronograma para realizar as atividades que ser\u00e3o apresentadas; a quantidade de usu\u00e1rios avaliados ser\u00e1 3, todos usu\u00e1rios reais, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto com um integrante da equipe. Esse n\u00famero se mostra o suficiente para representar usu\u00e1rios com diferentes vis\u00f5es do Simples Nacional e, com base em Krug (2000), com 3 ou 4 usu\u00e1rios a maior parte dos problemas pode ser detectada, sendo poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia.</p> <p>Confira na tabela 1 abaixo o hor\u00e1rio, local e participantes.</p> <p> Data Hora Local Avaliador Usu\u00e1rio Avalia\u00e7\u00e3o 16/06/2023 16:00 Online - Microsoft Teams Pedro, Eduardo Thiago Teste Piloto 17/01/2023 19:00 Presencial - a definir Pedro, Thiago Renan Teste de Usabilidade 18/01/2023 20:00 Online - Microsoft Teams Thiago, Pedro Nicolas Teste de Usabilidade 18/01/2023 21:00 Online - Microsoft Teams Thiago, Pedro Guilherme Teste de Usabilidade <p>Tabela 1 - Cronograma das avalia\u00e7\u00f5es</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade requer materiais que voc\u00ea espera encontrar no produto final, assim, esse prot\u00f3tipo \u00e9 semelhante ao produto finalizado. Al\u00e9m disso, ele \u00e9 \u00fatil para vender ideias e para testar quest\u00f5es mais t\u00e9cnicas. Nesse projeto, utiliza-se a prototipa\u00e7\u00e3o vertical, pois ela promove o maior detalhamento de poucas fun\u00e7\u00f5es e, como o Simples Nacional apresenta servi\u00e7os muito semelhantes, esse tipo de prototipa\u00e7\u00e3o se mostra ideal para representar o site.</p> <p>A utiliza\u00e7\u00e3o desse tipo de prototipagem possui benef\u00edcios como: apresenta\u00e7\u00e3o de funcionalidades completas, \u00e9 totalmente interativo, define claramente o esquema de navega\u00e7\u00e3o e \u00e9 utilizado como ferramenta de venda e marketing.</p> <p>A confec\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade se deu em algumas etapas que podem ser conferidas na tabela 2 abaixo. </p> <p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisores 06/01/2023 Decidir tarefas abordadas no Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Thiago, Jo\u00e3o, Ana, Eduardo Arthur, Pedro 13/01/2023 Confec\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o Ana, Thiago 14/01/2023 Adapta\u00e7\u00f5es com base no feedback dos revisores Jo\u00e3o Arthur, Pedro <p>Tabela 2 - Planejamento do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> <p></p> <p></p> <p>No prot\u00f3tipo de alta fidelidade, tem-se 2 tarefas dispon\u00edveis para serem realizadas: ativar d\u00e9bito autom\u00e1tico e solicitar restitui\u00e7\u00e3o; essas tarefas podem ser conferidas aqui. O usu\u00e1rio do Simples Nacional ir\u00e1 interagir com o prot\u00f3tipo a partir das instru\u00e7\u00f5es do avaliador, seguindo um caminho pr\u00e9-definido e comentando em voz alta o que passa em sua mente durante a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O Framework DECIDE [1] ser\u00e1 utilizado na montagem do planejamento, visto que ele prop\u00f5e uma boa op\u00e7\u00e3o de estrutura\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es, seguindo as defini\u00e7\u00f5es do acr\u00f4nimo. Confira abaixo os t\u00f3picos inclusos no DECIDE.</p> <ul> <li>Determine: deve-se determinar (determine) os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Explore: deve-se explorar (explore) as perguntas que ser\u00e3o respondidas;</li> <li>Choose: deve-se escolher (choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o utilizados;</li> <li>Identify: deve-se identificar (identify) e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas;</li> <li>Decide: deve-se decidir (decide) como lidar com as quest\u00f5es do Identify;</li> <li>Evaluate: deve-se avaliar (evaluate), interpretar e apresentar os dados coletados.</li> </ul> <p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o escolhido para lidar com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade foi o teste de usabilidade, uma forma de avalia\u00e7\u00e3o por observa\u00e7\u00e3o. Esse m\u00e9todo ir\u00e1 promover dados a partir do ponto de vista do usu\u00e1rio.</p> <p>O teste de usabilidade por sua vez, tem como objetivo principal melhorar a facilidade de uso de um produto. A partir dele, \u00e9 poss\u00edvel ver se as pessoas realmente compreendem o design da forma como era esperado. Al\u00e9m disso, durante um processo de desenvolvimento, quanto mais cedo os testes forem aplicados, menores ser\u00e3o os custos e melhores ser\u00e3o os resultados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#caracteristicas-do-teste-de-usabilidade","title":"Caracter\u00edsticas do teste de usabilidade","text":"<p>Testes de usabilidade compartilham, por padr\u00e3o, 5 caracter\u00edsticas:</p> <ol> <li>Objetivo principal;</li> <li>Os participantes representam usu\u00e1rios reais;</li> <li>Os participantes representam tarefas reais;</li> <li>\u00c9 observado e registrado o que os participantes fazem;</li> <li>Os dados s\u00e3o analisados para diagnosticar problemas reais e propor recomenda\u00e7\u00f5es para consertar os problemas identificados.</li> </ol> <p>O desempenho do usu\u00e1rio ser\u00e1 avaliado de acordo com o n\u00famero de erros e o tempo necess\u00e1rio para realizar cada tarefa.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#processo-de-conducao","title":"Processo de condu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O teste piloto requer as seguintes etapas para ser conduzido:</p> <ol> <li>Site: Simples Nacional (prot\u00f3tipo que reformula o design original, propondo melhorias de usabilidade);</li> <li>Script do teste: apresentado no presente documento;</li> <li>Local: o usu\u00e1rio e o avaliador devem estar em salas silenciosas com boa conex\u00e3o \u00e0 internet e devem possuir bons microfones. De prefer\u00eancia, deve-se deixar a c\u00e2mera aberta durante o uso do prot\u00f3tipo. Ser\u00e1 utilizada a plataforma Microsoft Teams para isso e apenas as pessoas requisitadas estar\u00e3o presentes na reuni\u00e3o;</li> <li>Teste Piloto: ser\u00e1 realizado em breve e estar\u00e1 presente aqui;</li> <li>Recrutamento do usu\u00e1rio: os usu\u00e1rios recrutados podem ser conferidos no cronograma desse documento;</li> <li>Condu\u00e7\u00e3o do teste;</li> <li>An\u00e1lise dos resultados: foca em revisar problemas encontrados, priorizar problemas baseados em frequ\u00eancia e severidade, identificar poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o do site: fazer as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e testar novamente. [2]</li> </ol>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Os principais pontos a serem avaliados, seguindo o modelo proposto pelo DECIDE, s\u00e3o:</p> <ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios;</li> <li>Ideias e alternativas de design;</li> <li>Conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface.</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Os usu\u00e1rios dever\u00e3o realizar uma tarefa, sendo ela \"ativar d\u00e9bito autom\u00e1tico\". Para isso, haver\u00e3o alguns passos a serem seguidos.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#a1-ativar-debito-automatico","title":"A1: Ativar D\u00e9bito Autom\u00e1tico","text":"<p>Dados necess\u00e1rios:</p> <ul> <li>CNPJ;</li> <li>CPF do respons\u00e1vel;</li> <li>C\u00f3digo de acesso;</li> <li>Dados de pagamento.</li> </ul> <p>Caminho a ser seguido:</p> <ol> <li>Acessar a p\u00e1gina inicial do Simples Nacional;</li> <li>Clicar em \"Ver Servi\u00e7os\", no card explicativo sobre o SIMEI;</li> <li>Escolher \"C\u00f3digo de Acesso\" como modo de login;</li> <li>Realizar login;</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"D\u00e9bito autom\u00e1tico\";</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Ativar d\u00e9bito autom\u00e1tico\"</li> <li>Preencher dados de cobran\u00e7a;</li> <li>Confirmar formul\u00e1rio;</li> <li>Clicar no check de confirma\u00e7\u00e3o final.</li> </ol>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#a2-solicitar-restituicao","title":"A2: Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dados necess\u00e1rios:</p> <ul> <li>CNPJ;</li> <li>CPF do respons\u00e1vel;</li> <li>C\u00f3digo de acesso;</li> <li>Dados de pagamento.</li> </ul> <p>Caminho a ser seguido:</p> <ol> <li>Acessar a p\u00e1gina inicial do Simples Nacional;</li> <li>Clicar em \"Ver Servi\u00e7os\", no card explicativo sobre o SIMEI;</li> <li>Escolher \"C\u00f3digo de Acesso\" como modo de login;</li> <li>Realizar login;</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Restitui\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o\";</li> <li>Inserir dados necess\u00e1rios para encontrar o documento a ser restitu\u00eddo;</li> <li>Preencher valor de restitui\u00e7\u00e3o e dados para pagamento;</li> <li>Confirmar formul\u00e1rio;</li> <li>Clicar no check de confirma\u00e7\u00e3o final.</li> </ol> <p>Vale lembrar que o prot\u00f3tipo de alta fidelidade possui semelhan\u00e7as com o de baixa fidelidade, por\u00e9m seu intuito \u00e9 apresentar melhorias com base nos primeiros feedbacks dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O teste de usabilidade foi escolhido como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o adequado para o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Esse m\u00e9todo ser\u00e1 realizado por meio da plataforma Microsoft Teams ou, caso poss\u00edvel, de forma presencial e possui a participa\u00e7\u00e3o de 3 pessoas, sendo um usu\u00e1rio e dois observadores.</p> <p>Para iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador dever\u00e1 apresentar ao usu\u00e1rio um termo de consentimento e aplicar um question\u00e1rio inicial; em seguida e caso o termo seja aceito, ser\u00e1 apresentada a proposta do projeto, o prot\u00f3tipo e as tarefas a serem realizadas; o avaliador ir\u00e1 observar o comportamento do usu\u00e1rio e, por fim, ir\u00e1 realizar um question\u00e1rio p\u00f3s-teste. Haver\u00e1 tamb\u00e9m um tempo extra para que o usu\u00e1rio fa\u00e7a coment\u00e1rios a respeito de problemas e sugest\u00f5es de melhorias sobre o prot\u00f3tipo e suas atividades.</p> <p>Durante o teste de usabilidade, ser\u00e3o registrados dados relacionados \u00e0 experi\u00eancia dos participantes na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas designadas, assim como seus pensamentos expostos em palavras. </p> <p>Os question\u00e1rios ser\u00e3o desenvolvidos no Microsoft Forms e podem ser conferidos nas tabelas 3 e 4 a seguir.</p> <p> <p>Avaliadores designados: Pedro, Arthur, Eduardo</p> ID Descri\u00e7\u00e3o 01 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) est\u00e1 de acordo com o termo de consentimento apresentado? 02 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) se sente bem para realizar o teste de usabilidade? 03 Qual o seu n\u00edvel escolaridade? 04 Quantos anos o sr(a). tem? 05 J\u00e1 precisou de algum tipo de ajuda para utilizar o sistema? 06 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) utiliza o Simples Nacional com qual frequ\u00eancia? 07 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) acredita que o site atual tem um design agrad\u00e1vel? 08 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) acredita que o site atual \u00e9 intuitivo? 09 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) possui necessidades e/ou desejos n\u00e3o atendidos pelo site atual? 10 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) encontra obst\u00e1culos durante o uso do site atual? 11 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) possui acesso a internet e dispositivos compat\u00edveis com o site? 12 Qual parte do sistema atual mais te agrada? E qual mais te desagrada? 13 Em sua opini\u00e3o, o site atual possui um bom suporte ao usu\u00e1rio? Por qu\u00ea? 14 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) consegue atingir seus objetivos? 15 Voc\u00ea (usu\u00e1rio) tem alguma sugest\u00e3o de melhoria relacionada ao site atual? <p>Tabela 3 - Question\u00e1rio pr\u00e9-teste</p> <p>Avaliadores designados: Pedro, Arthur, Eduardo</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Objetivo 01 O prot\u00f3tipo apresenta tarefas condizentes com a realidade? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 02 O prot\u00f3tipo apresenta uma sequ\u00eancia de tarefas condizente com a realidade? Verificar a conformidade com um padr\u00e3o 03 De que maneira o usu\u00e1rio utiliza o sistema? Em que difere do planejado? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 04 O quanto os usu\u00e1rios s\u00e3o motivados a explorar novas funcionalidades? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 05 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 06 Os objetivos dos usu\u00e1rios podem ser alcan\u00e7ados facilmente atrav\u00e9s do sistema? Quais necessidades e desejos foram ou n\u00e3o atendidos? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 07 O que \u00e9 poss\u00edvel modificar no sistema interativo para adequ\u00e1-lo melhor ao ambiente de trabalho? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 08 A tecnologia dispon\u00edvel pode oferecer maneiras mais interessantes ou eficientes de os usu\u00e1rios atingirem seus objetivos? Analisar a apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia 09 H\u00e1 alternativas de design mais eficientes? Mais f\u00e1ceis de aprender? Comparar ideias e alternativas de design 10 (Caso a pergunta 09 seja respondida) Qual das alternativas de design (a vers\u00e3o atual do site ou a proposta no prot\u00f3tipo) os usu\u00e1rios preferem? Por qu\u00ea? Comparar ideias e alternativas de design 11 O usu\u00e1rio consegue operar o sistema? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 12 Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o deixa o usu\u00e1rio insatisfeito? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 13 O usu\u00e1rio entende para que serve cada elemento de interface? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 14 Ele atinge seu objetivo? Com quanta efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface 15 Que problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface <p>Tabela 4 - Question\u00e1rio p\u00f3s-teste</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Para deixar claro o objetivo e os procedimentos a serem realizados nesta avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizado o Termo de Consentimento. O termo de consentimento ser\u00e1 devidamente adaptado para conter as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema Prot\u00f3tipo de Papel e foi elaborado levando em considera\u00e7\u00e3o os Aspectos \u00c9ticos para garantir o bem estar e o respeito ao volunt\u00e1rio participante.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 um t\u00f3pico subjetivo e muito vari\u00e1vel, n\u00e3o havendo um m\u00e9todo fixo para realiz\u00e1-la. Apesar disso, para guiar o avaliador, foram sugeridos alguns t\u00f3picos que devem ser refletidos durante a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados, s\u00e3o eles:</p> <ul> <li>O usu\u00e1rio apresentou rea\u00e7\u00f5es mais positivas ou negativas? Por qu\u00ea?</li> <li>O usu\u00e1rio estava confort\u00e1vel e atento \u00e0 tarefa que deveria realizar?</li> <li>As respostas do question\u00e1rio apresentam um bom alinhamento de ideias?</li> <li>As respostas foram diretas ou subjetivas? Houveram muitas hist\u00f3rias contadas pelo usu\u00e1rio durante as respostas?</li> <li>Ainda de acordo com as respostas, pode-se concluir que o usu\u00e1rio tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com o Simples Nacional?</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#avaliacao-dos-resultados","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":"<p>Os resultados obtidos a partir das avalia\u00e7\u00f5es propostas no cronograma ser\u00e3o analisados como disposto no documento de Planejamento do Relato de Resultados. A partir dos resultados relatados, ser\u00e3o implementadas melhorias no prot\u00f3tipo de alta fidelidade para que ele atenda ao m\u00e1ximo os desejos e necessidades dos usu\u00e1rios finais.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoProtAlta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[2] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/","title":"Planejamento do Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/01/2023 06/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento de planejamento tem o objetivo de esclarecer como ser\u00e3o tratados os dados coletados a partir da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, levantando informa\u00e7\u00f5es e demandas. </p> <p>Vale lembrar que os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de IHC costumam indicar problemas potenciais, por\u00e9m a aus\u00eancia de problemas nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser interpretada como aus\u00eancia de defeitos no sistema. N\u00e3o h\u00e1 como garantir um design de interface livre de bugs ou problemas relacionados a IHC.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 posta em pr\u00e1tica a avalia\u00e7\u00e3o proposta no planejamento, em seguida ser\u00e3o analisados os dados referentes \u00e0s perguntas elaboradas. Caso o usu\u00e1rio se encontre em um ambiente inadequado ou apresente quaisquer ind\u00edcios de desconforto, ou inaptid\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 interrompida e os dados obtidos durante sua dura\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser descartados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#relato-de-resultados","title":"Relato de Resultados","text":"<p>Os t\u00f3picos que ser\u00e3o apresentados a seguir dever\u00e3o estar expl\u00edcitos na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o deve estar descrito no documento e n\u00e3o menos importante, deve ter sido compreendido pelos participantes da avalia\u00e7\u00e3o. Deve-se conter informa\u00e7\u00f5es sobre como o usu\u00e1rio alcan\u00e7ou o objetivo, assim como justificativas sobre o porqu\u00ea ele(a) n\u00e3o o alcan\u00e7ou, caso seja necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes da entrevista devem ser listados e n\u00e3o ultrapassar um m\u00e1ximo de 2 envolvidos, sendo 1 entrevistador e 1 entrevistado. Deve-se considerar que o participante n\u00e3o deve ter nenhum v\u00ednculo com o projeto e deve se encaixar no perfil de usu\u00e1rio definido.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato de resultados deve ter a metodologia utilizada esclarecida e as respostas presentes no(s) question\u00e1rio(s) devem estar listadas no documento. Caso o question\u00e1rio esteja incompleto ou apresente respostas negativas, deve-se incluir considera\u00e7\u00f5es sobre o porqu\u00ea o usu\u00e1rio respondeu negativamente ou preferiu n\u00e3o responder alguma quest\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>As tarefas a serem realizadas pelo(s) participante(s) devem estar tamb\u00e9m esclarecidas no relato dos resultados. Isso inclui a descri\u00e7\u00e3o das tarefas dos avaliadores e dos avaliados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#interpretacao","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados deve ser feita para garantir um bom relato de resultados. T\u00f3picos sugeridos para realizar essa etapa se encontram no documento de planejamento.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#problemas","title":"Problemas","text":"<p>Os problemas encontrados pelo usu\u00e1rio, seja na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do sistema presente no Prot\u00f3tipo de alta fidelidade ou na formula\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade em si, devem ser listados.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":"<p>Sugest\u00f5es de melhorias e/ou corre\u00e7\u00f5es de problemas existentes mencionadas pelo(s) usu\u00e1rio(s) avaliado(s) tamb\u00e9m devem ser listadas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os avaliadores devem relatar suas constata\u00e7\u00f5es consolidadas por meio de documenta\u00e7\u00e3o contendo:</p> <ul> <li>Os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada (m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado);</li> <li>O n\u00famero e o perfil de usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Um sum\u00e1rio dos dados coletados, incluindo tabelas e gr\u00e1ficos;</li> <li>Um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados;</li> <li>Uma lista dos problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhorias para o sistema. [1]</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/PlanejamentoRelatoResuProtAlta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/","title":"Relato dos Resultados Do Prototipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 24/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento \u00a0 \u00a0 Thiago OliveiraPedro LucasArthur Taylor Eduardo \u00a0 \u00a0 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira 01/01/2023 01/01/2023 1.2 Corre\u00e7\u00e3o final Ana Luiza Jo\u00e3o Lucas"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento contempla o relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. Para sua elabora\u00e7\u00e3o, foram utilizadas as metodologias de entrevista e teste de Usabilidade. Em uma chamada online ao vivo, h\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de dois question\u00e1rios com perguntas referentes ao que se pretende avaliar. Este documento est\u00e1 seguindo o modelo especificado no Planejamento do mesmo. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O relato dos resultados visa relatar e organizar os resultados e anota\u00e7\u00f5es obtidas a partir de uma ou mais entrevistas e testes de usabilidade com os usu\u00e1rios. Neste documento est\u00e3o contemplados os resultados que o grupo 3, Simples Nacional, teve ao realizar o teste de usabilidade do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade com tr\u00eas usu\u00e1rios recorrentes do site Simples Nacional. Os objetivos de coletar informa\u00e7\u00f5es concretas e confi\u00e1veis foi alcan\u00e7ado, podendo os resultados serem utilizados para verificar a necessidade de altera\u00e7\u00e3o no Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para todas as etapas presentes neste documento houveram 3 participantes, sendo desses apenas 2 ativos, 1 entrevistador, 1 entrevistado e 1 integrante auxiliar para tomar notas da entrevista. \u00c9 importante ter todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas de forma organizada, para que seja poss\u00edvel organizar os dados coletados com facilidade. Abaixo, confira o nome dos participantes:</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#entrevistador","title":"Entrevistador","text":"<ul> <li>Pedro Lucas S. Fernandes</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#entrevistados","title":"Entrevistados","text":"<ul> <li>Guilherme Brito</li> <li>Renan Almeida de Souza</li> <li>Nicolas</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#auxiliar-de-notas","title":"Auxiliar de Notas","text":"<ul> <li>Arthur Taylor de Jesus Popov</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#metodologia-da-avaliacao","title":"Metodologia da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade foi utilizado o m\u00e9todo de entrevistas, tendo um entrevistador participante visando apenas entrevistar o usu\u00e1rio e um Auxiliar de Notas, para tomar notas sobre o que est\u00e1 sendo falado na entrevista.   Antes de realizar a entrevista foi feito um Teste Piloto para verificar se o ambiente est\u00e1 devidamente preparado para realizar a entrevista no tempo esperado.</p> <p>Duas das entrevistas foram realizadas na plataforma \"Microsoft Teams\", e uma delas presencialmente a do Guilherme foi feita no dia 22/01/2023 das 15:15h at\u00e9 15:45h no \"Microsoft Teams\", a do Nicolas foi feita dia 23/01/2023 das 10:30h \u00e0s 11h Presencial emente na UnB do Gama(FGA)  e a do Renan foi feita tamb\u00e9m no dia 22/01/2023, das 11h \u00e0s 11:30h no \"Microsoft Teams\".</p> <p>Antes dos question\u00e1rios e da Entrevista come\u00e7ar \u00e9 preciso se mostrar o Termo de Consentimento para o entrevistado, e ter total certeza da concord\u00e2ncia do mesmo com os termos, e tamb\u00e9m a assinatura do entrevistador e do entrevistado.</p> <p>Foi mostrado dois question\u00e1rios para o usu\u00e1rio, tal question\u00e1rio concorda com os question\u00e1rios presentes no Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta  estes question\u00e1rios se dividem em Question\u00e1rio pr\u00e9-teste(mostrado antes do teste de usabilidade) e Question\u00e1rio P\u00f3s-teste(mostrado ap\u00f3s o teste de usabilidade) com cada um deles tendo um intuito diferente. No question\u00e1rio Pr\u00e9-teste temos perguntas de cunho geral como n\u00edvel de escolaridade, nome, idade e se concorda com os termos da entrevista, e tamb\u00e9m temos perguntas de cunho  especifico serem focadas em avaliar o site do Simples Nacional atual e o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o do entrevistado com o mesmo. J\u00e1 no question\u00e1rio p\u00f3s-teste temos apenas perguntas de cunho especifico(visto que as gerais j\u00e1 foram feitas no question\u00e1rio pr\u00e9-teste), tais perguntas focadas na avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade realizado.</p> <p>Os question\u00e1rios podem ser vistos Aqui</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#entrevistas-e-anotacoes","title":"Entrevista(s) e Anota\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#entrevista-e-anotacoes-nicolas","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Nicolas","text":"<p> A seguir o video com a entrevista com Nicolas: <p>V\u00eddeo 1 - Entrevista com Nicolas </p> <p>Usou o simples?  Achou o site confuso, d\u00favida da ativa\u00e7\u00e3o(n\u00e3o obteve feedback)  Obstaculo Falta de feedback visuais, fluxo de tarefas complexo Apesar dos obst\u00e1culos conseguiu realizar as tarefas </p> <p>Prot\u00f3tipo de alta</p> <ul> <li>palavras-chave em negrito no card</li> <li>realizar o login e voltar para p\u00e1gina inicial deixa confuso</li> <li>Informa\u00e7\u00e3o sobre os campos (no campo de conta com DV, por exemplo), explica\u00e7\u00e3o sobre a restitui\u00e7\u00e3o...</li> <li>Diferen\u00e7a no padr\u00e3o entre as duas tarefas realizadas (restitui\u00e7\u00e3o e ativar debito)</li> <li>confus\u00e3o no bot\u00e3o de visualizar se existe o pedido(n\u00e3o ha pedidos ou uma lista para visualizar pedidos) </li> </ul> <p>=====</p> <p>Cards mais em cima(sem precisar rolar para ler), al\u00e9m disso, o fluxo est\u00e1 ok</p> <p>Design intuitivo, mas poderia ter um caminho para ser checado pelo usu\u00e1rio (bread crumbs)</p> <p>O design deixa mais convidativo para a explora\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades</p> <p>Fluxo alternativo (Implementa\u00e7\u00e3o para servi\u00e7os mais utilizados)</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#entrevista-e-anotacoes-guilherme","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Guilherme","text":"<p> A seguir o video com a entrevista com Guilherme: <p>V\u00eddeo 2 - Entrevista com Guilherme </p> <p>pre teste</p> <p>1- Guilherme brito vilas boas</p> <p>2- precisou de ajuda para inclus\u00e3o de dados, e a empresa n\u00e3o ajudou, dados n\u00e3o claros para utilizar das primeiras vezes</p> <p>3- utiliza uma vez por m\u00eas, utiliza apenas para pagar o DAS</p> <p>4- funcionalidade do pagamento do DAS \u00e9 agrad\u00e1vel, p\u00e1gina quase dedicada ao DAS</p> <p>5- \u00c9 intuitivo, nomenclaturas \u00e0s vezes confunde o usu\u00e1rio</p> <p>6- n\u00e3o possui necessidades n\u00e3o atendidas</p> <p>7- n\u00e3o possui obst\u00e1culos de utiliza\u00e7\u00e3o do site</p> <p>8- login simples, dados simplificados facilitam o acesso \u00e0 plataforma, apresenta\u00e7\u00e3o dos dados agrada o usu\u00e1rio.</p> <p>9- nunca necessitou de suporte, mas n\u00e3o achou suporte como FAQ</p> <p>========== p\u00f3s-teste </p> <p>1- As tarefas condizem a realidade, fluxo bem intuitivo</p> <p>2- o usu\u00e1rio nunca acessou, mas acredita seguir o fluxo definido pela equipe</p> <p>3- alguma ajuda (placeholder) pro usu\u00e1rio para preenchimento dos fomul\u00e1rios (formato da conta, etc.) </p> <p>4- sim, o usu\u00e1rio ativou o d\u00e9bito e logo ap\u00f3s tentou consultar o d\u00e9bito autom\u00e1tico, at\u00e9 mesmo pela ordem disposta no prot\u00f3tipo.</p> <p>5- Fracos: falta de placeholder</p> <p>Fortes: todos os dados apresentados na parte central do sistema, n\u00e3o necessitado desvio de foco para achar os dados.</p> <p>Possibilidade de implementa\u00e7\u00e3o de ajuda no usu\u00e1rio</p> <p>dropdowns deixando mais clean a interface</p> <p>6- N\u00e3o teve problemas, apenas d\u00favida a respeito da conta, placeholder resolveria</p> <p>7- j\u00e1 se encontra motivador e confort\u00e1vel de utilizar, a forma atual e satisfat\u00f3ria, \"ganhando\" dos outros sistemas</p> <p>8- menu em cima para acesso de outras a\u00e7\u00f5es em uma op\u00e7\u00e3o (ativar debito autom\u00e1tico...) como uma forma alternativa de voltar al\u00e9m do bot\u00e3o de voltar no final da p\u00e1gina</p> <p>10- design bem interessante, com todos os elementos centralizados n\u00e3o sendo necess\u00e1rio o desvio de aten\u00e7\u00e3o para utilizar o site</p> <p>11- landpage do prot\u00f3tipo preferido por ser mais intuitivo, breve explica\u00e7\u00e3o do que e cada categoria ajudando o usu\u00e1rio a saber no que se enquadra, falta de servi\u00e7os mais procurados no prot\u00f3tipo de alta (pode ser adicionado) tela de servi\u00e7os do prot\u00f3tipo mais simples e direto ao ponto, levando vantagem em rela\u00e7\u00e3o ao sistema atual tela de login do prot\u00f3tipo prefer\u00edvel, por ajudar o usu\u00e1rio a realizar o login, acesso \u00e0 tela de login de forma mais f\u00e1cil, login primeiro elogiado.</p> <p>12- o fato de fazer login voltar para a landpage ao inv\u00e9s de ir para o menu de servi\u00e7os, explicar brevemente sendo os servi\u00e7os de cada op\u00e7\u00e3o do menu</p> <p>14- poucos dados para login, fluxo r\u00e1pido e otimizado para a utiliza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo</p> <p>15- n\u00e3o teve prolemas para utiliza\u00e7\u00e3o do sistema para as tarefas pedidas para serem realizadas </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#entrevista-e-anotacoes-renan","title":"Entrevista e Anota\u00e7\u00f5es Renan","text":"<p> A seguir o video com a entrevista com Renan: <p>V\u00eddeo 3 - Entrevista com Renan </p> <p>1- condiz com a realidade</p> <p>2- \u00e9 intuitivo, mas poderia melhora as opera\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina inicial, ap\u00f3s o login \u00e9 intuitivo e f\u00e1cil de utilizar</p> <p>3- para utiliza\u00e7\u00e3o do site poder navegar pelo site sem a necessidade de login, realizar o login apenas para realizar a a\u00e7\u00e3o de fato</p> <p>4- duvida entre SIMPLES e SIMEI (algo para descrever as a\u00e7\u00f5es de cada um), pode desmotivar o usu\u00e1rio por n\u00e3o saber exatamente qual acessar</p> <p>5- design simples e formal, mediano. \u00cdcones para \"chamar aten\u00e7\u00e3o\" </p> <p>6- a busca ou bot\u00f5es que levem direto para a op\u00e7\u00e3o desejada (landpage)</p> <p>7- pop up na restitui\u00e7\u00e3o como feito no d\u00e9bito, passar o mouse da breve descri\u00e7\u00e3o</p> <p>8- \u00edcones, \u00edcones para facilitar o uso \u00a0</p> <p>10- prot\u00f3tipo melhor por um design mais clean, site atual possui muitas coisas, confundindo o usu\u00e1rio. Prot\u00f3tipo mais user friendly</p> <p>12-falta de \u00edcones, design simples necessita de recurso, landpage muito simples, necessita da pr\u00e9via das atividades que podem ser realizadas </p> <p>13- os \u00edcones podem facilitar a utiliza\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios n\u00e3o nativos digitais</p> <p>14- atingiu com sucesso, fluxo r\u00e1pido</p> <p>15- landpage \"muito clean\" pode dificultar o acesso ao site </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#entrevista-persona-marcelo-silva","title":"Entrevista Persona Marcelo Silva","text":"<p> A seguir o video com a entrevista com Marcelo Silva: <p>V\u00eddeo 4 - Entrevista com Marcelo Silva </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#problemas","title":"Problemas","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#pre-testesimples-nacional","title":"Pr\u00e9-teste(Simples Nacional)","text":"<ul> <li>Falta de Suporte do Simples para inclus\u00e3o de Dados</li> <li>Falta de clareza nos Dados para serem utilizados nas primeiras vezes</li> <li>Nomenclaturas podem confundir o usu\u00e1rio</li> <li>N\u00e3o se encontra suporte no site, como FAQ</li> <li>Falta de suporte para responder pergunta sobre ativa\u00e7\u00e3o</li> <li>Falta de feedback visual </li> <li>Fluxo de tarefa complexo demais</li> <li>Muita informa\u00e7\u00e3o na tela, confundindo o usu\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#pos-testeprototipo-de-alta","title":"P\u00f3s-teste(Prot\u00f3tipo de Alta)","text":"<ul> <li>Falta de Placeholder</li> <li>Falta de uma aba de \"Servi\u00e7os mais Utilizados\"</li> <li>Confus\u00e3o ao realizar login e levar para p\u00e1gina inicial</li> <li>Falta de explica\u00e7\u00e3o sobre a restitui\u00e7\u00e3o</li> <li>Diferen\u00e7a no padr\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de tarefas</li> <li>Falta de fluxo alternativo para servi\u00e7os mais utilizados</li> <li>N\u00e3o se pode navegar no site sem realizar login</li> <li>Falta de descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Simples e SIMEI</li> <li>Pagina inicial muito minimalista pode dificultar o acesso ao site</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#sugestoes","title":"Sugest\u00f5es","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#pos-testeprototipo-de-alta_1","title":"P\u00f3s-teste(Prot\u00f3tipo de Alta)","text":"<ul> <li>Algum tipo de ajuda(placeholder) para preenchimento dos formul\u00e1rios como formato da conta, etc.</li> <li>Menu em cima para acesso de outra a\u00e7\u00e3o em uma tarefa, para n\u00e3o ter que voltar tudo</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de uma aba \"Servi\u00e7os mais Utilizados\"</li> <li>Levar direto para Menu de servi\u00e7os ap\u00f3s realizar o login</li> <li>Colocar palavras-chave em negrito no card</li> <li>Colocar informa\u00e7\u00e3o sobre o que \u00e9 cada campo a ser preenchido</li> <li>Colocar uma lista para visualizar pedidos ao inv\u00e9s de clicar no bot\u00e3o \"visualizar pedido\"</li> <li>Colocar os cards mais em cima para n\u00e3o precisar rolar a p\u00e1gina para ler</li> <li>Caminho para ser checado pelo usu\u00e1rio</li> <li>Melhora nas opera\u00e7\u00f5es da p\u00e1gina inicial</li> <li>Realizar login apenas para fazer a a\u00e7\u00e3o de fato</li> <li>\u00cdcones mais chamativos</li> <li>Passar mouse para breve descri\u00e7\u00e3o da restitui\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A partir da an\u00e1lise dos relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade presentes neste documento, pode se perceber que tiveram quantidades bem parecidas de acertos e erros por parte do nosso grupo na cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, possuindo mais sugest\u00f5es do que erros em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo.</p> <p>J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao site do Simples Nacional foi listado apenas problemas, pois n\u00e3o temos como modificar tal site diretamente, portanto possui uma menor quantidade de problemas em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo, por\u00e9m, com erros muito mais impactantes que os do prot\u00f3tipo, erros que realmente, em sua maioria, impedem o usu\u00e1rio de utilizar o site. </p> <p>A partir das listas acima temos como de maior import\u00e2ncia os problemas e sugest\u00f5es listados, os quais devem ser corrigidos/implementados o mais r\u00e1pido poss\u00edvel pelo grupo.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/ProtAltaFidelidade/RelatoResProtAlta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAnaliseTarefas/","title":"Termo de Consentimento da Avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAnaliseTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data \u00a0 \u00a0 Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 10/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a011/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final \u00a0 \u00a0 Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAnaliseTarefas/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o dos diagramas de an\u00e1lise de Tarefas pelo grupo 3 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia.</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Pedro Lucas S. Fernandes</p> <ol> <li>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa cuja finalidade \u00e9 coletar dados acerca da exatid\u00e3o das an\u00e1lises de tarefas realizadas pelo grupo 3.</li> <li>Participantes da pesquisa: 1 participante, com foco em perfis semelhantes ao Perfil do Usu\u00e1rio.</li> <li>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a) colete e utilize todos os dados falados durante a entrevista para pesquisa e  Melhora do site do Simples Nacional. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa,  sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</li> <li>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</li> <li>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</li> <li>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa trazer grandes melhoras para o site do Simples Nacional no futuro,  onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos. </li> <li>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAnaliseTarefas/#consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa.  Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome do Participante da Pesquisa: Guilherme Brito</p> <p>Assinatura do Participante da Pesquisa: Guilherme Brito</p> <p>Assinatura do Pesquisador: Pedro Lucas S. Fernandes</p> <p>Pesquisadores: Pedro Lucas S. Fernandes - siqueirafernandes02@gmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAvaliacoes/","title":"Termo de Consentimento","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAvaliacoes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data \u00a0 \u00a0 Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 18/12/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a019/12/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento para Avalia\u00e7\u00f5es Thiago Oliveira Pedro Lucas 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAvaliacoes/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional(An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard), referente ao projeto do grupo 3 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador Da Universidade de Bras\u00edlia(UnB), ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Thiago Oliveira Cunha</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Pedro Lucas Siqueira Fernandes</p> <ol> <li>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa que tem como finalidade \"FINALIDADE DA PESQUISA AQUI\"</li> <li>Participantes da pesquisa: 1 participante, com foco em perfil semelhante ao perfil de usu\u00e1rio do projeto.</li> <li>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a), anotar suas respostas tanto pessoais quanto impessoais para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional e Utiliza\u00e7\u00e3o de sua Imagem para os mesmos fins especificados anteriormente. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa, sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</li> <li>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</li> <li>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</li> <li>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa ser utilizado para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional, onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos. </li> <li>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoAvaliacoes/#consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa. Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome do Participante da Pesquisa: Raimundo Coelho</p> <p>Assinatura do Participante da Pesquisa: Raimundo Coelho</p> <p>Assinatura do Pesquisador: Thiago Oliveira Cunha</p> <p>Pesquisadores: Thiago Oliveira Cunha - tholiv1@gmail.com Pedro Lucas Siqueira Fernandes - siqueirafernandes02@gmail.com </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtAlta/","title":"Termo de Consentimento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtAlta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data \u00a0 \u00a0 Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 24/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final \u00a0 \u00a0 Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtAlta/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade feita pelo grupo 3 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia.</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Pedro Lucas S. Fernandes</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Arthur Taylor de Jesus Popov</p> <ol> <li>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa cuja finalidade \u00e9 coletar dados acerca da exatid\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</li> <li>realizado pelo grupo 3.</li> <li>Participantes da pesquisa: 3 participante, com foco em perfis semelhantes ao Perfil do Usu\u00e1rio.</li> <li>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a) colete e utilize todos os dados falados durante a entrevista para pesquisa e  Melhora do site do Simples Nacional. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa,  sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</li> <li>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</li> <li>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</li> <li>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa trazer grandes melhorias para o site do Simples Nacional no futuro,  onde o pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos. </li> <li>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtAlta/#consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa.  Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome dos Participantes da Pesquisa: Guilherme Brito, Nicolas, Renan Almeida de Souza.</p> <p>Assinatura dos Participantes da Pesquisa: Guilherme Brito , Nicolas, Renan Almeida de Souza</p> <p>Assinatura dos Pesquisadores: Pedro Lucas S. Fernandes, Arthur Taylor de Jesus Popov</p> <p>Pesquisadores: Pedro Lucas S. Fernandes - siqueirafernandes02@gmail.com Arthur Taylor de Jesus Popov - arthur_taylor2001@hotmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtPapel/","title":"Termo de Consentimento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtPapel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data \u00a0 \u00a0 Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 10/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a011/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final \u00a0 \u00a0 Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtPapel/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Papel feito pelo grupo 3 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Brasilia.</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Pedro Lucas S. Fernandes</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Thiago Oliveira Cunha</p> <ol> <li>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa cuja finalidade \u00e9 coletar dados acerca da exatid\u00e3o do prot\u00f3tipo de Papel realizado pelo grupo 3.</li> <li>Participantes da pesquisa: 2 participante, com foco em perfis semelhantes ao Perfil do Usu\u00e1rio.</li> <li>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a) colete e utilize todos os dados falados durante a entrevista para pesquisa e  Melhora do site do Simples Nacional. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa,  sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</li> <li>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</li> <li>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</li> <li>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Papel, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa trazer grandes melhorias para o site do Simples Nacional no futuro,  onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos. </li> <li>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoProtPapel/#consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa.  Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome dos Participantes da Pesquisa: Guilherme Brito, Nicolas.</p> <p>Assinatura dos Participantes da Pesquisa: Guilherme Brito , Nicolas</p> <p>Assinatura dos Pesquisadores: Pedro Lucas S. Fernandes, Thiago Oliveira Cunha</p> <p>Pesquisadores: Pedro Lucas S. Fernandes - siqueirafernandes02@gmail.com Thiago Oliveira Cunha - tholiv1@gmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoStoryboard/","title":"Termo de Consentimento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoStoryboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data \u00a0 \u00a0 Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 10/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a011/01/2022 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final \u00a0 \u00a0 Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoStoryboard/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard feito pelo grupo 3 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Brasilia.</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Pedro Lucas S. Fernandes</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Thiago Oliveira Cunha</p> <ol> <li>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa cuja finalidade \u00e9 coletar dados acerca da exatid\u00e3o do Storyboard realizado pelo grupo 3.</li> <li>Participantes da pesquisa: 3 participante, com foco em perfis semelhantes ao Perfil do Usu\u00e1rio.</li> <li>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a) colete e utilize todos os dados falados durante a entrevista para pesquisa e  Melhora do site do Simples Nacional. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa,  sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</li> <li>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</li> <li>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</li> <li>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa trazer grandes melhorias para o site do Simples Nacional no futuro,  onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos. </li> <li>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TermosConsentimento/TermoConsentimentoStoryboard/#consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa.  Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome dos Participantes da Pesquisa: Guilherme Brito, Nicolas, Renan Almeida de Souza.</p> <p>Assinatura dos Participantes da Pesquisa: Guilherme Brito , Nicolas, Renan Almeida de Souza</p> <p>Assinatura dos Pesquisadores: Pedro Lucas S. Fernandes, Thiago Oliveira Cunha</p> <p>Pesquisadores: Pedro Lucas S. Fernandes - siqueirafernandes02@gmail.com Thiago Oliveira Cunha - tholiv1@gmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/","title":"Teste Piloto do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 24/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a024/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Teste Piloto \u00a0 \u00a0 Eduardo Jo\u00e3o Lucas \u00a0 \u00a0 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi constatado que era preciso fazer um teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o, para verificar se o plano elaborado pela equipe estava correto e se produzia os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas levantadas pelo estudo e ajudar os desenvolvedores a encontrar problemas ou falta de precis\u00e3o no formul\u00e1rio do Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta Fidelidade. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste teste \u00e9 verificar se o plano est\u00e1 correto e se ele produz os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas e alcan\u00e7ar os objetivos do estudo. Isso permite verificar se as instru\u00e7\u00f5es e os materiais fornecidos s\u00e3o claros e precisos, e se eles cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o. [1]</p> <p>Caso algum problema pequeno seja detectado no material de apoio, este deve ser corrigido, caso haja diversas mudan\u00e7as, o verificador deve informar a equipe para corrgir os problemas antes das entrevistas. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>No v\u00eddeo a seguir \u00e9 poss\u00edvel visualizar o integrante do grupo Eduardo e Thiago verificando se o material a ser utilizado pela equipe est\u00e1 dispon\u00edvel no reposit\u00f3rio e se est\u00e3o funcionando como o esperado.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#video","title":"Video","text":"<p>A seguir pode ser encontrado o v\u00eddeo confeccionado pelo grupo:</p> <p> <p>V\u00eddeo 01 - Teste piloto do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias que ser\u00e3o utilizados para a entrevista do usu\u00e1rio, pode-se concluir que est\u00e1 tudo pronto para realizar a entrevistas sem maiores problemas. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional(An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard), referente ao projeto do grupo 3 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador Da Universidade de Bras\u00edlia(UnB), ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Thiago Oliveira Cunha </p> <p>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa que tem como finalidade \u00e9 estudar e analisar as fun\u00e7\u00f5es e as interfaces do site \u201cSimples Nacional\u201d utilizando os m\u00e9todos dos quais foram passados pelo professor em tal disciplina.</p> <p>Participantes da pesquisa: 1 participante, com foco em perfil semelhante ao perfil de usu\u00e1rio do projeto.</p> <p>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a), anotar suas respostas tanto pessoais quanto impessoais para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional e Utiliza\u00e7\u00e3o de sua Imagem para os mesmos fins especificados anteriormente. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa, sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</p> <p>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</p> <p>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</p> <p>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa ser utilizado para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional, onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos.</p> <p>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Consentimento Livre e Esclarecido Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa. Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Pesquisador: Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Pesquisadores: Eduardo Schuindt Santos \u2013 202042927@aluno.unb.br  Thiago Oliveira Cunha - tholiv1@gmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtAltaFidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Local de publica\u00e7\u00e3o: Elsevier Editora Ltda, 2010. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/","title":"Teste Piloto do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 05/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a006/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Teste Piloto \u00a0 \u00a0 Eduardo e Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas \u00a0 \u00a0 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi constatado que era preciso fazer um teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o, para verificar se o plano elaborado pela equipe estava correto e se produzia os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas levantadas pelo estudo e ajudar os desenvolvedores a encontrar problemas ou falta de precis\u00e3o no formul\u00e1rio  da An\u00e1lise de Tarefas. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste teste \u00e9 verificar se o plano est\u00e1 correto e se ele produz os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas e alcan\u00e7ar os objetivos do estudo. Isso permite verificar se as instru\u00e7\u00f5es e os materiais fornecidos s\u00e3o claros e precisos, e se eles cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o. [1]</p> <p>Caso algum problema pequeno seja detectado no material de apoio, este deve ser corrigido, caso haja diversas mudan\u00e7as, o verificador deve informar a equipe para corrgir os problemas antes das entrevistas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>No v\u00eddeo a seguir \u00e9 poss\u00edvel visualizar o integrante do grupo Eduardo e Thiago verificando se o material a ser utilizado pela equipe est\u00e1 dispon\u00edvel no reposit\u00f3rio e se est\u00e3o funcionando como o esperado.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#video","title":"Video","text":"<p>A seguir pode ser encontrado o v\u00eddeo confeccionado pelo grupo:</p> <p> <p>V\u00eddeo 01 - Teste piloto do Prot\u00f3tipo de Papel</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias que ser\u00e3o utilizados para a entrevista do usu\u00e1rio, pode-se concluir que est\u00e1 tudo pronto para realizar a entrevistas sem maiores problemas. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional(An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard), referente ao projeto do grupo 3 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador Da Universidade de Bras\u00edlia(UnB), ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Thiago Oliveira Cunha </p> <p>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa que tem como finalidade \u00e9 estudar e analisar as fun\u00e7\u00f5es e as interfaces do site \u201cSimples Nacional\u201d utilizando os m\u00e9todos dos quais foram passados pelo professor em tal disciplina.</p> <p>Participantes da pesquisa: 1 participante, com foco em perfil semelhante ao perfil de usu\u00e1rio do projeto.</p> <p>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a), anotar suas respostas tanto pessoais quanto impessoais para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional e Utiliza\u00e7\u00e3o de sua Imagem para os mesmos fins especificados anteriormente. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa, sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</p> <p>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</p> <p>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</p> <p>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa ser utilizado para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional, onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos.</p> <p>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Consentimento Livre e Esclarecido Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa. Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Pesquisador: Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Pesquisadores: Eduardo Schuindt Santos \u2013 202042927@aluno.unb.br  Thiago Oliveira Cunha - tholiv1@gmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoProtPapel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Local de publica\u00e7\u00e3o: Elsevier Editora Ltda, 2010. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/","title":"Teste Piloto do Storyboard","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/01/2023 06/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Teste Piloto Pedro Lucas, Eduardo e Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi constatado que era preciso fazer um teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o, para verificar se o plano elaborado pela equipe estava correto e se produzia os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas levantadas pelo estudo e ajudar os desenvolvedores a encontrar problemas ou falta de precis\u00e3o no formul\u00e1rio do Storyboard. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste teste \u00e9 verificar se o plano est\u00e1 correto e se ele produz os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas e alcan\u00e7ar os objetivos do estudo. Isso permite verificar se as instru\u00e7\u00f5es e os materiais fornecidos s\u00e3o claros e precisos, e se eles cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o. [1]</p> <p>Caso algum problema pequeno seja detectado no material de apoio, este deve ser corrigido, caso haja diversas mudan\u00e7as, o verificador deve informar a equipe para corrgir os problemas antes das entrevistas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>No v\u00eddeo a seguir \u00e9 poss\u00edvel visualizar o integrante do grupo Eduardo verificando se o material a ser utilizado pela equipe est\u00e1 dispon\u00edvel no reposit\u00f3rio e se est\u00e3o funcionando como o esperado.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#video","title":"Video","text":"<p>A seguir pode ser encontrado o v\u00eddeo confeccionado pelo grupo:</p> <p> <p>V\u00eddeo 01 - Teste piloto do Storyboard</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias que ser\u00e3o utilizados para a entrevista do usu\u00e1rio, pode-se concluir que est\u00e1 tudo pronto para realizar a entrevistas sem maiores problemas. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional(An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard), referente ao projeto do grupo 3 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador Da Universidade de Bras\u00edlia(UnB), ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Thiago Oliveira Cunha </p> <p>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa que tem como finalidade \u00e9 estudar e analisar as fun\u00e7\u00f5es e as interfaces do site \u201cSimples Nacional\u201d utilizando os m\u00e9todos dos quais foram passados pelo professor em tal disciplina.</p> <p>Participantes da pesquisa: 1 participante, com foco em perfil semelhante ao perfil de usu\u00e1rio do projeto.</p> <p>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a), anotar suas respostas tanto pessoais quanto impessoais para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional e Utiliza\u00e7\u00e3o de sua Imagem para os mesmos fins especificados anteriormente. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa, sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</p> <p>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</p> <p>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</p> <p>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa ser utilizado para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional, onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos.</p> <p>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Consentimento Livre e Esclarecido Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa. Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Pesquisador: Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Pesquisadores: Eduardo Schuindt Santos \u2013 202042927@aluno.unb.br  Thiago Oliveira Cunha - tholiv1@gmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestePilotoStoryboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Local de publica\u00e7\u00e3o: Elsevier Editora Ltda, 2010. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/","title":"Teste Piloto da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Descri\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Autor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Revisor \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 05/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a006/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.0 \u00a0 \u00a0 Cria\u00e7\u00e3o do Teste Piloto \u00a0 \u00a0 Pedro Lucas, Eduardo e Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas \u00a0 \u00a0 25/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a025/01/2023 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a01.1 \u00a0 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Thiago Olveira"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi constatado que era preciso fazer um teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o, para verificar se o plano elaborado pela equipe estava correto e se produzia os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas levantadas pelo estudo e ajudar os desenvolvedores a encontrar problemas ou falta de precis\u00e3o no formul\u00e1rio da An\u00e1lise de Tarefas. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste teste \u00e9 verificar se o plano est\u00e1 correto e se ele produz os dados necess\u00e1rios para responder as perguntas e alcan\u00e7ar os objetivos do estudo. Isso permite verificar se as instru\u00e7\u00f5es e os materiais fornecidos s\u00e3o claros e precisos, e se eles cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar os participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o. [1]</p> <p>Caso algum problema pequeno seja detectado no material de apoio, este deve ser corrigido, caso haja diversas mudan\u00e7as, o verificador deve informar a equipe para corrgir os problemas antes das entrevistas.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>No v\u00eddeo a seguir \u00e9 poss\u00edvel visualizar o integrante do grupo Eduardo verificando se o material a ser utilizado pela equipe est\u00e1 dispon\u00edvel no reposit\u00f3rio e se est\u00e3o funcionando como o esperado.</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#video","title":"Video","text":"<p>A seguir pode ser encontrado o v\u00eddeo confeccionado pelo grupo:</p> <p> <p>V\u00eddeo 01 - Teste piloto da An\u00e1lise de Tarefas</p> <p></p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias que ser\u00e3o utilizados para a entrevista do usu\u00e1rio, pode-se concluir que est\u00e1 tudo pronto para realizar a entrevistas sem maiores problemas. </p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional(An\u00e1lise de Tarefas e Storyboard), referente ao projeto do grupo 3 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador Da Universidade de Bras\u00edlia(UnB), ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Nome do(s) Pesquisadores assistentes/alunos: Thiago Oliveira Cunha </p> <p>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa que tem como finalidade \u00e9 estudar e analisar as fun\u00e7\u00f5es e as interfaces do site \u201cSimples Nacional\u201d utilizando os m\u00e9todos dos quais foram passados pelo professor em tal disciplina.</p> <p>Participantes da pesquisa: 1 participante, com foco em perfil semelhante ao perfil de usu\u00e1rio do projeto.</p> <p>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo o senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a), anotar suas respostas tanto pessoais quanto impessoais para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional e Utiliza\u00e7\u00e3o de sua Imagem para os mesmos fins especificados anteriormente. O senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar e ainda se recusar a continuar participando em qualquer fase da pesquisa, sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a). Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail do(a) pesquisador(a) do projeto.</p> <p>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</p> <p>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os(as) pesquisadores(as) ter\u00e3o conhecimento dos dados.</p> <p>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a avalia\u00e7\u00e3o do site Simples Nacional, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa ser utilizado para an\u00e1lise, avalia\u00e7\u00e3o, design e melhora do site Simples Nacional, onde pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos.</p> <p>Pagamento: o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Consentimento Livre e Esclarecido Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa. Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Participante da Pesquisa: </p> <p>Assinatura do Pesquisador: Eduardo Schuindt Santos</p> <p>Pesquisadores: Eduardo Schuindt Santos \u2013 202042927@aluno.unb.br  Thiago Oliveira Cunha - tholiv1@gmail.com</p>"},{"location":"DesignAvaliacaoDesen/TestesPiloto/TestepilotoAnaliTarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; SILVA, INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Local de publica\u00e7\u00e3o: Elsevier Editora Ltda, 2010. </p>"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas","text":""},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 07/12/2022 07/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago e Arthur Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u00c9 responsabilidade da equipe de design proteger o bem-estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico dos participantes de qualquer estudo, seja ele cientifico, acad\u00eamico, etc. </p> <p>Conforme a Resolu\u00e7\u00e3o No 466 de 12 de dezembro de 2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade, que regulamenta as pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e com os 4 princ\u00edpios \u00e9ticos presentes no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio de Barbosa e Silva, tais fontes podem ser usadas para orientar os avaliadores no cuidado \u00e9tico durante seu trabalho[1].</p> <p>No que se refere aos 4 princ\u00edpios \u00e9ticos, temos que eles s\u00e3o:</p> <ul> <li>Princ\u00edpio da autonomia: que envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o a grupos vulner\u00e1veis e aos legalmente incapazes.</li> <li>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: que envolve a pondera\u00e7\u00e3o entre riscos e benef\u00edcios, tanto atuais como potenciais, individuais ou coletivos, comprometendo-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos. Esses danos podem ser f\u00edsicos, ps\u00edquicos, morais, intelectuais, sociais, etc.</li> <li>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: que envolve a garantia de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, tanto os imediatos quanto os tardios.</li> <li>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, com vantagens significativas para os participantes da pesquisa e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para os participantes vulner\u00e1veis, garantindo a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, n\u00e3o perdendo o sentido de sua destina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-humanit\u00e1ria.</li> </ul> <p> No que se refere \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o citada acima, tem-se quatro tarefas/fundamentos \u00e9ticos \u00e1 se seguir, referentes ao t\u00f3pico III.1  da parte \"III - DOS ASPECTOS \u00c9TICOS DA PESQUISA ENVOLVENDO SERES HUMANOS\", tais fundamentos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Respeito ao participante da pesquisa em sua dignidade e autonomia, reconhecendo sua vulnerabilidade, assegurando sua vontade de contribuir e permanecer, ou n\u00e3o, na pesquisa, por interm\u00e9dio de manifesta\u00e7\u00e3o expressa, livre e esclarecida; </li> <li>Pondera\u00e7\u00e3o entre riscos e benef\u00edcios, tanto conhecidos como potenciais, individuais ou coletivos, comprometendo-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos; </li> <li>Garantia de que danos previs\u00edveis ser\u00e3o evitados; e </li> <li>Relev\u00e2ncia social da pesquisa, garantindo a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, n\u00e3o perdendo o sentido de sua destina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-humanit\u00e1ria. </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>A participa\u00e7\u00e3o na pesquisa deve ocorrer apenas com o consentimento livre e esclarecido dos participantes, tal consentimento deve ser concedido a partir de um Termo de Consentimento meticulosamente escrito pelo(s) respons\u00e1vel(s) pela pesquisa.</p> <p>Tal termo deve seguir uma s\u00e9rie de regras e considerar diversas situa\u00e7\u00f5es. Conforme a resolu\u00e7\u00e3o No 466/12 do Conselho Nacional de Sa\u00fade[2], tem-se, novamente, alguns fundamentos e t\u00f3picos a serem seguidos, tais t\u00f3picos e fundamentos, com algum tipo de rela\u00e7\u00e3o com a pesquisa sendo feita na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e no Projeto do Simples Nacional, ser\u00e1 mostrada a seguir:</p> <p>"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#iv-processo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"IV Processo de Consentimento Livre e Esclarecido","text":""},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#1o","title":"1\u00ba","text":"<p>A etapa inicial do Processo de Consentimento Livre e Esclarecido \u00e9 a do esclarecimento ao convidado a participar da pesquisa, ocasi\u00e3o em que o pesquisador, ou pessoa por ele delegada e sob sua responsabilidade, dever\u00e1:</p> <ul> <li>Buscar o momento, condi\u00e7\u00e3o e local mais adequados para que o esclarecimento seja efetuado, considerando, para isso, as peculiaridades do convidado a participar da pesquisa e sua privacidade;</li> <li>Prestar informa\u00e7\u00f5es em linguagem clara e acess\u00edvel, utilizando- se das estrat\u00e9gias mais apropriadas \u00e0 cultura, faixa et\u00e1ria, condi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica e autonomia dos convidados a participar da pesquisa; e</li> <li>Conceder o tempo adequado para que o convidado a participar da pesquisa possa refletir, consultando, se necess\u00e1rio, seus familiares ou outras pessoas que possam ajud\u00e1-los na tomada de decis\u00e3o livre e esclarecida.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#2o","title":"2\u00ba","text":"<ul> <li>Superada a etapa inicial de esclarecimento, o pesquisador respons\u00e1vel, ou pessoa por ele delegada, dever\u00e1 apresentar, ao convidado para participar da pesquisa, ou a seu representante legal, o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido para ser lido e compreendido, antes da concess\u00e3o do seu consentimento livre e esclarecido. </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#3o","title":"3\u00ba","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido dever\u00e1 conter, obrigatoriamente: </p> <ul> <li>Justificativa, os objetivos e os procedimentos que ser\u00e3o utilizados na pesquisa, com o detalhamento dos m\u00e9todos a serem utilizados, informando a possibilidade de inclus\u00e3o em grupo controle ou experimental, quando aplic\u00e1vel;</li> <li>Explicita\u00e7\u00e3o dos poss\u00edveis desconfortos e riscos decorrentes da participa\u00e7\u00e3o na pesquisa, al\u00e9m dos benef\u00edcios esperados dessa participa\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias e cautelas a serem empregadas para evitar e/ou reduzir efeitos e condi\u00e7\u00f5es adversas que possam causar dano, considerando caracter\u00edsticas e contexto do participante da pesquisa;</li> <li>Esclarecimento sobre a forma de acompanhamento e assist\u00eancia a que ter\u00e3o direito os participantes da pesquisa, inclusive considerando benef\u00edcios e acompanhamentos posteriores ao encerramento e/ ou a interrup\u00e7\u00e3o da pesquisa;</li> <li>Garantia de plena liberdade ao participante da pesquisa, de recusar-se a participar ou retirar seu consentimento, em qualquer fase da pesquisa, sem penaliza\u00e7\u00e3o alguma;</li> <li>Garantia de manuten\u00e7\u00e3o do sigilo e da privacidade dos participantes da pesquisa durante todas as fases da pesquisa;</li> <li>Garantia de que o participante da pesquisa receber\u00e1 uma via do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido;</li> <li>Explicita\u00e7\u00e3o da garantia de ressarcimento e como ser\u00e3o cobertas as despesas tidas pelos participantes da pesquisa e dela decorrentes; e</li> <li>Explicita\u00e7\u00e3o da garantia de indeniza\u00e7\u00e3o diante de eventuais danos decorrentes da pesquisa. </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#4o","title":"4\u00ba","text":"<p>O Termo de Consentimento Livre e Esclarecido dever\u00e1, ainda:</p> <ul> <li>Conter declara\u00e7\u00e3o do pesquisador respons\u00e1vel que expresse o cumprimento das exig\u00eancias contidas nos itens \u00a0\u00ba e 4\u00ba, este \u00faltimo se pertinente;</li> <li>Ser adaptado, pelo pesquisador respons\u00e1vel, nas pesquisas com coopera\u00e7\u00e3o estrangeira concebidas em \u00e2mbito internacional, \u00e0s normas \u00e9ticas e \u00e0 cultura local, sempre com linguagem clara e acess\u00edvel a todos e, em especial, aos participantes da pesquisa, tomando o especial cuidado para ser de f\u00e1cil leitura e compreens\u00e3o;</li> <li>Ser aprovado pelo CEP perante o qual o projeto foi apresentado e pela CONEP, quando pertinente; e</li> <li>Ser elaborado em duas vias, rubricadas em todas as suas p\u00e1ginas e assinadas, ao seu t\u00e9rmino, pelo convidado a participar da pesquisa, ou por seu representante legal, assim como pelo pesquisador respons\u00e1vel, ou pela (s) pessoa (s) por ele delegada (s), devendo as p\u00e1ginas de assinaturas estar na mesma folha. Em ambas as vias dever\u00e3o constar o endere\u00e7o e contato telef\u00f4nico ou outro, dos respons\u00e1veis pela pesquisa e do CEP local e da CONEP, quando pertinente. </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/AspectosEticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021); Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>[2] CONSELHO NACIONAL DE SA\u00daDE. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. RESOLU\u00c7\u00c3O N\u00ba 466, DE 12 DE DEZEMBRO DE 2012. [S. l.], 2012. Dispon\u00edvel em: link. Acesso em: 7 dez. 2022.</p> <p>[3] Projeto de Intera\u00e7\u00e3o-Humano-Computador da Ag\u00eancia Virtual Neoenergia Brasil - Aspectos \u00c9ticos, dispon\u00edvel em: link. Acesso em: 7 dez. 2022.</p>"},{"location":"Planejamento/Ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Planejamento/Ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/11/2022 14/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Ferramentas Utilizadas Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 14/11/2022 14/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de imagens e descri\u00e7\u00f5es Ana Luiza Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Ferramentas/#ferramentas_1","title":"Ferramentas","text":"<p>Neste documento est\u00e3o apresentados as ferramentas que est\u00e3o sendo, ser\u00e3o ou j\u00e1 foram utilizadas no desenvolvimento do presente trabalho e para a apresenta\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela equipe.</p> <p>As ferramentas s\u00e3o ilustradas na tabela 1 abaixo:</p> <p> Logo Descri\u00e7\u00e3o Google Docs: Utilizado para fazer o planejamento e elabora\u00e7\u00e3o de diversos documentos relacionados ao projeto.[1] Canva: Ferramenta utilizada para montar apresenta\u00e7\u00f5es.[2] Google Chrome: Um dos navegadores utilizados para avaliar os sites e ter acesso \u00e0s diversas ferramentas.[3] Firefox: Outro navegador utilizado para avaliar os sites e ter acesso \u00e0s diversas ferramentas.[4] Git: Utilizado para proporcionar o uso adequado do github.[5] GitHub: Utilizado para trabalhar com o projeto da disciplina.[6] Figma: Utilizado para trabalhar com prot\u00f3tipos de alta fidelidade.[7] Microsoft Teams: Local de trabalho, usado principalmente para as reuni\u00f5es s\u00edncronas da equipe.[8] Telegram: Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.[9] YouTube: Utilizado para compartilhar apresenta\u00e7\u00f5es e disponibilizar as reuni\u00f5es para o professor.[10] Visual Studio Code: Ferramenta de programa\u00e7\u00e3o, utilizada para montar o github pages.[11] UXPRESSIA: Ferramenta de mapeamento da jornada dos clientes e cria\u00e7\u00e3o de personas.[12] <p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/Ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Wikipedia Contributors (2019). Google Docs. [online] Wikipedia. Available at: Link. [2] Wikipedia Contributors (2019). Canva. [online] Wikipedia. Available at: Link. [3] play.google.com. (n.d.). Google Chrome: Fast &amp; Secure - Apps on Google Play. [online] Available at: Link [Accessed 20 Dec. 2022].\u200c [4] play.google.com. (n.d.). Firefox Fast &amp; Private Browser \u2013 Apps on Google Play. [online] Available at: Link [Accessed 20 Dec. 2022]. [5] Wikipedia Contributors (2019). Git. [online] Wikipedia. Available at: Link. [6] Wikipedia Contributors (2019). GitHub. [online] Wikipedia. Available at: Link. [7] Wikipedia. (2021). Figma (software). [online] Available at: Link. [8] Wikipedia. (2020). Microsoft Teams. [online] Available at: Link. [9] Wikipedia Contributors (2019). Telegram (software). [online] Wikipedia. Available at: Link. [10] Wikipedia Contributors (2019). YouTube. [online] Wikipedia. Available at: Link. [11] Wikipedia Contributors (2019). Visual Studio Code. [online] Wikipedia. Available at: Link. [12] uxpressia.com. (n.d.). UXPressia - Customer Journey Tool. [online] Available at: Link.</p> <p>\u200c \u200c \u200c\u200c\u200c</p>"},{"location":"Planejamento/Heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"Planejamento/Heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/11/2022 17/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Eduardo Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Heatmap/#quadro-de-disponibilidade","title":"Quadro de Disponibilidade","text":"<p>Neste documento est\u00e1 apresentado o quadro de disponibilidade dos integrantes do grupo. Cada membro preencheu uma tabela com seu respectivo nome, onde deveriam assinalar os hor\u00e1rios em que n\u00e3o estariam dispon\u00edveis. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel organizar as reuni\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero poss\u00edvel de integrantes. O quadro pode ser observado na figura 1 abaixo.[1]</p> <p> <p></p> <p>Figura 1 - Mapa de calor </p> <p></p> <p>A figura 2 abaixo explica que um n\u00famero maior que zero representa a quantidade de integrantes que est\u00e3o indispon\u00edveis no hor\u00e1rio. Assim, a tabela acima nos diz quantos integrantes n\u00e3o poder\u00e3o comparecer \u00e0s reuni\u00f5es em determinados hor\u00e1rios.</p> <p> <p></p> <p>Figura 2 - Legenda Heatmap</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/Heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] HEATMAP. Dispon\u00edvel em: https://pt.wikipedia.org/wiki/Mapa_de_calor Acesso em: 30 de novembro de 2022.</p>"},{"location":"Planejamento/Metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"Planejamento/Metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 21/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Metodologia Arthur Taylor Thiago Oliveira 20/11/2022 21/11/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das logos Thiago Oliveira Arthur Taylor 22/11/2022 23/11/2022 1.2 Ajustes no Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o Thiago Oliveira Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#sprints","title":"Sprints","text":"<p>O projeto ser\u00e1 divido em Sprints com dura\u00e7\u00e3o de uma semana para a elabora\u00e7\u00e3o de artefatos, podendo os artefatos maiores exigirem mais de uma sprint para serem confeccionados. A princ\u00edpio, o grupo se encotrar\u00e1 todos os s\u00e1bados \u00e0s 16h para planejar as tarefas da sprint seguinte, realizar a retrospectiva da sprint e revisar os artefatos.[1]</p>"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#pareamento","title":"Pareamento","text":"<p>Foi decidido pelo time adotar a pr\u00e1tica do pareamento, que ajuda a espalhar o conhecimento de forma uniforme dentre os membros da equipe. O pareamento ser\u00e1 realizado de forma com que a cada semana o grupo busque revezar os membros pareados, fornecendo assim a chance de todos os membros trabalharem uns com os outros. </p>"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#revisao-por-pares","title":"Revis\u00e3o por pares","text":"<p>Foi de comum acordo tamb\u00e9m a decis\u00e3o de que os artefatos confeccionados devem ser revisados por outra pessoa ou dupla que n\u00e3o participou na elabora\u00e7\u00e3o do mesmo, afim de detectar poss\u00edveis erros.</p>"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>As ferramentas utilizadas para comunica\u00e7\u00e3o formal e informal a seguir nas tabelas 1 e 2:</p> <p>"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#formal","title":"Formal","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o GitHub   A comunica\u00e7\u00e3o se dar\u00e1 atrav\u00e9s das isssues do github para assuntos mais formais e t\u00e9cnicos sobre o projeto Microsoft Teams  Para as reuni\u00f5es realizadas com o grupo de forma remota, ser\u00e1 utilizada a plataforma da Microsoft a fim de facilitar a grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e pela facilidade de utiliza\u00e7\u00e3o desta ferramenta. <p>Tabela 1 - Comunica\u00e7\u00e3o Formal</p>"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#informal","title":"Informal","text":"Ferramenta Descri\u00e7\u00e3o Telegram  Para a troca de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas sobre o projeto e demais assuntos, como d\u00favidas pontuais, que podem ser tratados de formas simples e clara, a equipe optou pela utiliza\u00e7\u00e3o de um grupo no aplicativo \"Telegram\" pela facilidade e rapidez na resposta por parte dos integrantes. <p>Tabela 2 - Comunica\u00e7\u00e3o Informal</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/Metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SCRUM. Dispon\u00edvel em: https://www.desenvolvimentoagil.com.br/scrum/. Acesso em: 19 de novembro de 2022.</p>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/","title":"Modelo de Design","text":""},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em primeiro momento, \u00e9 fundamental entender que o processo de design tange as seguintes atividades b\u00e1sicas: an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual (identifica\u00e7\u00e3o do problema), s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dessa interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. </p> <p>\u00c9 necess\u00e1rio entender que o processo de design \u00e9 fundamental, visto que cada processo especifica as atividades citadas acima de forma \u00fanica. Deve-se citar o que \u00e9 cada atividade, como a executar e quando a executar.[1]</p>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Depois de algumas an\u00e1lises, a equipe decidiu que ir\u00e1 trabalhar com o processo de Engenharia de Usabilidade de Mayhew, tamb\u00e9m conhecido como o Ciclo de Vida de Mayweh.</p> <p>Esse documento visa revisar algumas op\u00e7\u00f5es levantadas pela equipe e explicar, de forma clara, o motivo de Mayhew ser a primeira op\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#modelo-de-design_1","title":"Modelo de Design","text":""},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"Ciclo de Vida de Mayhew","text":"<p>O Ciclo de Mayhew foi proposto por Deborah Mayhew (1999), e est\u00e1 dividido em 3 grandes etapas:</p> <ul> <li>An\u00e1lise de Requisitos;</li> <li>Projeto, testes e implementa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Instala\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Ilustra\u00e7\u00e3o do modelo na figura 1: </p> <p> <p>Figura 1 - Ciclo de Vida da Mayhew (BARBOSA e SILVA, 2010)</p> <p></p> <p>Cada t\u00f3pico ser\u00e1 explicado e ser\u00e1 exposto um pouco sobre cada uma das etapas. </p>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#analise-de-requisitos","title":"An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p>Esta \u00e9 a primeira fase. Nela ocorre a defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade, como ilustrado na figura. Essa defini\u00e7\u00e3o ocorre atrav\u00e9s do perfil dos usu\u00e1rios, da an\u00e1lise de tarefas, possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma em que o sistema ser\u00e1 executado e dos princ\u00edpios gerais de design do projeto.</p> <ul> <li>An\u00e1lise do perfil do usu\u00e1rio: para cada tipo de usu\u00e1rio previsto, os projetistas devem conhecer seus atributos pessoais (faixa et\u00e1ria, sexo, limita\u00e7\u00f5es, motiva\u00e7\u00e3o) e suas habilidades e compet\u00eancias na tarefa, na organiza\u00e7\u00e3o e com sistemas informatizados;</li> <li>An\u00e1lise das tarefas: para cada tarefa a ser apoiada pelo sistema, os projetistas devem conhecer os objetivos e resultados, a estrutura, a dura\u00e7\u00e3o, as depend\u00eancias, os custos, a carga mental, as interrup\u00e7\u00f5es, os incidentes e etc.;</li> <li>Caracter\u00edsticas da plataforma: devem ser examinadas as possibilidades e restri\u00e7\u00f5es em termos de equipamentos, sistemas operacionais, ambientes de janelas, recursos de rede e etc.;</li> <li>An\u00e1lise de princ\u00edpios gerais para o projeto: pesquisa e cataloga\u00e7\u00e3o do conhecimento ergon\u00f4mico dispon\u00edvel para a concep\u00e7\u00e3o da interface no tipo de contexto de uso (usu\u00e1rio, tarefa, equipamento e ambiente) no qual o sistema est\u00e1 inserido;</li> <li>Guia de estilo: registra todas as decis\u00f5es tomadas nesta e nas demais fases do desenvolvimento e devem ser registradas em um documento oficial.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#projeto-testes-e-implementacao","title":"Projeto, testes e implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na segunda fase, temos o objetivo de criar uma solu\u00e7\u00e3o baseada nas metas de usabilidade definidas no processo anterior. Ser\u00e1 divida em tr\u00eas n\u00edveis, citados logo abaixo.</p> <ul> <li> <p>Primeiro n\u00edvel: </p> <ul> <li>Reengenharia do trabalho: Considerando as especifica\u00e7\u00f5es realizadas na etapa anterior, os projetistas devem aqui conceber um novo n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o da tarefa (nova reparti\u00e7\u00e3o de tarefas entre o homem e a m\u00e1quina) e uma nova organiza\u00e7\u00e3o do trabalho.</li> <li>Modelo Conceitual: modelagem de alternativas de projeto, nas quais os projetistas especificam as telas e componentes essenciais da interface, bem como a navega\u00e7\u00e3o entre elas.</li> <li>Testes de Interface: <ul> <li>Simula\u00e7\u00e3o dupla:<ul> <li>Por um lado, os representantes de usu\u00e1rios simulam a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas fundamentais do sistema, imaginando que as maquetes sejam o pr\u00f3prio sistema.</li> <li>Por outro lado, os projetistas simulam o comportamento do sistema, tipicamente apresentando novas telas em papel, em resposta a uma a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> </li> <li> <p>Segundo n\u00edvel:</p> <ul> <li>Padr\u00f5es de Telas e Di\u00e1logos: estabelecer\u00e1 regras para a escolha de controles, para a defini\u00e7\u00e3o de seu formato e localiza\u00e7\u00e3o, para a terminologia empregada, para o uso de cores, tipos de fontes, etc. </li> <li>Padr\u00f5es de Telas - Prot\u00f3tipos de Baixa Fidelidade: estabelecer\u00e1 regras para a escolha de controles, para a defini\u00e7\u00e3o de seu formato e localiza\u00e7\u00e3o, para a terminologia empregada, para o uso de cores, tipos de fontes, etc.</li> <li>Padr\u00f5es de Telas - Testes: simula\u00e7\u00f5es mais realistas do uso do sistema. Torna-se poss\u00edvel nesta etapa realizar testes de usabilidade mais detalhados, produzindo medidas objetivas sobre a efic\u00e1cia, a facilidade de aprendizado e a taxa de erros do usu\u00e1rio na tarefa, por exemplo.</li> </ul> </li> <li> <p>Terceiro N\u00edvel:</p> <ul> <li>Projeto Detalhado: o projetista \u00edntegra ao projeto os aspectos n\u00e3o essenciais, at\u00e9 ent\u00e3o desconsiderados, tanto no que se refere ao modelo conceitual da interface quanto aos padr\u00f5es de telas.<ul> <li>Janelas, caixas de di\u00e1logo e de mensagens ainda n\u00e3o previstos;</li> <li>Caminhos entre componentes;</li> <li>Conte\u00fado n\u00e3o essencial de cada janela, caixa de di\u00e1logo, formul\u00e1rio e caixa de mensagem;</li> <li>Op\u00e7\u00f5es n\u00e3o essenciais de menus e de caixas de ferramentas.</li> </ul> </li> <li>Projeto Detalhado - Testes: simula\u00e7\u00f5es ainda mais pr\u00f3ximas da realidade, enquanto o usu\u00e1rio estar\u00e1 empregando o sistema final para realizar suas tarefas.<ul> <li>Aferir a integra\u00e7\u00e3o de diferentes interfaces, at\u00e9 agora consideradas individualmente, al\u00e9m de aspectos n\u00e3o essenciais das mesmas;</li> <li>Medir tempos de tarefas e verificar se os valores admiss\u00edveis especificados na etapa de an\u00e1lise de requisitos est\u00e3o sendo alcan\u00e7ados.</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#instalacao","title":"Instala\u00e7\u00e3o","text":"<p>A instala\u00e7\u00e3o \u00e9 a terceira etapa a ser realizada, aqui deve-se tocar nos feedbacks do usu\u00e1rio ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o do produto por um tempo determinado.</p> <ul> <li>Feedbacks do usu\u00e1rio: <ul> <li>Detectar e eliminar problemas de \u00faltima hora e preparar um novo release do produto;</li> <li>Detectar e eliminar problemas maiores e preparar uma nova vers\u00e3o do produto;</li> <li>Detectar oportunidades para a melhoria de novas vers\u00f5es do produto e elaborar requisitos para novos produtos similares.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#motivo-de-escolha","title":"Motivo de escolha","text":"<p>Dos modelos existentes, o ciclo Mayhew foi considerado o mais adequado para o projeto, pois seus artefatos s\u00e3o mais complexos e completos. A equipe acredita que ele ser\u00e1 ideal para uso na disciplina de intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Ainda assim, caso necess\u00e1rio, alguns artefatos de outros modelos poder\u00e3o ser utilizados para complementar alguns processos de projeto, sendo tudo devidamente documentado.</p>"},{"location":"Planejamento/ModeloDesign/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, SIMONE DINIZ JUNQUEIRO; SILVA, BRUNO SANTANA DA , Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 </p>"},{"location":"Planejamento/ModeloTermoConsentimento/","title":"Termo de Consentimento","text":""},{"location":"Planejamento/ModeloTermoConsentimento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 08/12/2022 09/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Modelo Thiago Oliveira Ana Luiza 24/01/2023 25/01/2023 1.1 Corre\u00e7\u00e3o com Base na verifica\u00e7\u00e3o Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/ModeloTermoConsentimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento pretende ser um modelo para a cria\u00e7\u00e3o dos termos de consentimentos que ser\u00e3o utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e/ou qualquer  meio de intera\u00e7\u00e3o com algum usu\u00e1rio do MEI, externo ao projeto[1].</p>"},{"location":"Planejamento/ModeloTermoConsentimento/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido","title":"TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO","text":"<p>T\u00edtulo da Pesquisa: Montagem do Perfil de Usu\u00e1rio do MEI e Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos do Aplicativo</p> <p>Nome do Pesquisador Principal ou Orientador(a): Pedro Lucas Siqueira Fernandes</p> <p>Nome do(s) Pesquisador(es) assistente(s): Jo\u00e3o Lucas Pinto Vasconcelos, Eduardo Schuindt Santos, Arthur Taylor de Jesus Popov, Thiago Oliveira Cunha, Ana Luiza Hoffmann Ferreira</p> <ol> <li>Natureza da pesquisa: O senhor(a) est\u00e1 sendo convidado(a) a participar desta pesquisa cuja finalidade \u00e9 identificar o perfil dos usu\u00e1rios do aplicativo conhecido como MEI e ajudar a elicitar os requisitos relacionados ao mesmo.</li> <li>Participantes da pesquisa: Os participantes devem se enquadrar no perfil de microempreendedor individual e relacionados.</li> <li>Envolvimento na pesquisa: Ao participar deste estudo, o(a) senhor(a) permitir\u00e1 que o(a) pesquisador(a) utilize suas respostas para avaliar o p\u00fablico que utiliza o MEI e para elicitar os requisitos do aplicativo. Sempre que quiser, poder\u00e1 pedir mais informa\u00e7\u00f5es sobre a pesquisa atrav\u00e9s do e-mail ou telefone de contato do(a) pesquisador(a) do projeto.</li> <li>Riscos e desconforto: A participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa n\u00e3o traz complica\u00e7\u00f5es legais. A pesquisa pode trazer ocasional desconforto, press\u00e3o, riscos relacionados a traumas psicol\u00f3gicos e/ou f\u00edsicos. Os procedimentos adotados nesta pesquisa obedecem aos Crit\u00e9rios da \u00c9tica em Pesquisa com Seres Humanos conforme Resolu\u00e7\u00e3o no. 196/96 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Nenhum dos procedimentos usados oferece riscos \u00e0 sua dignidade.</li> <li>Confidencialidade: Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas neste estudo s\u00e3o estritamente confidenciais. Somente os pesquisadores ter\u00e3o conhecimento das respostas individuais e os nomes dos participantes n\u00e3o ser\u00e3o divulgados. Os dados finais, como an\u00e1lises e gr\u00e1ficos, ser\u00e3o postos nesse projeto sem qualquer tipo de v\u00ednculo pessoal.</li> <li>Benef\u00edcios: Ao participar desta pesquisa o senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum benef\u00edcio direto. Entretanto, esperamos que este estudo traga informa\u00e7\u00f5es importantes sobre o uso do aplicativo MEI, de forma que o conhecimento que ser\u00e1 constru\u00eddo a partir desta pesquisa possa auxiliar os desenvolvedores a melhorar o aplicativo para o usu\u00e1rio, onde o pesquisador se compromete a divulgar os resultados obtidos. </li> <li>Pagamento: O(a) senhor(a) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum tipo de despesa para participar desta pesquisa, bem como nada ser\u00e1 pago por sua participa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Desist\u00eancia: O(a) senhor(a) tem liberdade de se recusar a participar ou a continuar participando em qualquer fase da pesquisa, sem qualquer preju\u00edzo para o senhor(a).</li> </ol> <p>Ap\u00f3s estes esclarecimentos, solicitamos o seu consentimento de forma livre para participar desta pesquisa. Portanto, preencha, por favor, os itens seguintes.</p> <p>Obs.: N\u00e3o assine esse termo se ainda tiver d\u00favidas a respeito da sua participa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Planejamento/ModeloTermoConsentimento/#consentimento-livre-e-esclarecido","title":"Consentimento Livre e Esclarecido","text":"<p>Tendo em vista os itens acima apresentados, eu, de forma livre e esclarecida, manifesto meu consentimento em participar da pesquisa. Declaro que recebi c\u00f3pia deste termo de consentimento, e autorizo a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a divulga\u00e7\u00e3o dos dados obtidos neste estudo.</p> <p>Nome do Participante da Pesquisa:</p> <p>Assinatura do Participante da Pesquisa:</p> <p>Assinatura do Pesquisador:</p> <p>Pesquisadores: </p>"},{"location":"Planejamento/ModeloTermoConsentimento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/","title":"Cronograma Geral do Projeto","text":""},{"location":"Planejamento/Roadmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 20/11/2022 21/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Roadmap Arthur Taylor Thiago Oliveira 22/11/2022 23/11/2022 1.1 Novo Roadmap Thiago Oliveira Arthur Taylor 08/12/2022 09/12/2022 2.0 Refatora\u00e7\u00e3o do cronograma Ana Luiza Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 2.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma geral do projeto foi planejado seguindo a data e os requisitos para as entregas das tarefas do projeto. As datas previstas possuem um prazo um pouco menor que o limite para possibilitar poss\u00edveis revis\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es nos artefatos. [1]</p> <p>O cronograma planejado apresenta uma vers\u00e3o inicial de planejamento e pode diferir do cronograma executado ao longo do desenvolvimento do projeto. Nas tabelas de 1 a 6 abaixo, \u00e9 poss\u00edvel conferir a lista de tarefas e seus respectivos respons\u00e1veis, datas e revisores [2]. Mais a frente, ser\u00e1 mostrado o cronograma executado.</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#cronograma-planejado","title":"Cronograma Planejado","text":"<p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-1","title":"Entrega 1","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Listar sites avaliados Ana e Pedro 28/10/2022 01/11/2022 02/11/2022 Jo\u00e3o Discorrer sobre o site selecionado Ana e Pedro 01/11/2022 19/11/2022 20/11/2022 Pedro Ferramentas do projeto Arthur, Eduardo e Thiago 12/11/2022 19/11/2022 20/11/2022 Ana Planejamento Individual Ana, Arthur, Pedro, Jo\u00e3o, Thiago, Eduardo 12/11/2022 19/11/2022 20/11/2022 Thiago Cronograma de atividades Arthur e Thiago 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Eduardo Heatmap Eduardo 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Thiago Metodologias Arthur e Thiago 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Pedro Equipe Thiago 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Jo\u00e3o Atas Arthur 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Ana Processo de Design Jo\u00e3o e Eduardo 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Arthur <p>Tabela 1 - Tarefas para a entrega 1</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-2","title":"Entrega 2","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios Eduardo, Jo\u00e3o e Pedro 23/11/2022 30/11/2022 01/12/2022 Jo\u00e3o, Ana Personas Pedro 23/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Jo\u00e3o Perfil - Question\u00e1rio Eduardo 23/11/2022 29/11/2022 30/11/2022 Thiago Mapear possibilidades Pedro 30/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Arthur Mapear limita\u00e7\u00f5es Eduardo 30/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Arthur An\u00e1lise de tarefas - HTA Ana 23/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Eduardo An\u00e1lise de tarefas - GOMS Pedro 23/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Thiago <p>Tabela 2 - Tarefas para a entrega 2</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-3","title":"Entrega 3","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto Ana e Thiago 04/12/2022 08/12/2022 09/12/2022 Arthur Guia de estilo Arthur 04/12/2022 08/12/2022 09/12/2022 Thiago Caracter\u00edsticas da plataforma Eduardo 07/12/2022 11/12/2022 12/11/2022 Jo\u00e3o Metas de usabilidade Pedro e Jo\u00e3o 07/12/2022 11/12/2022 12/11/2022 Eduardo <p>Tabela 3 - Tarefas para a entrega 3</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-4","title":"Entrega 4","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Storyboard - planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Pedro 09/12/2022 13/12/2022 14/12/2022 Ana An\u00e1lise de tarefas - planejamento de avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o e Thiago 09/12/2022 13/12/2022 14/12/2022 Pedro Storyboard - planejamento dos relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o Arthur e Ana 13/12/2022 14/12/2022 15/12/2022 Jo\u00e3o An\u00e1lise de tarefas - planejamento dos relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o Eduardo 13/12/2022 14/12/2022 15/12/2022 Arthur <p>Tabela 4 - Tarefas para a entrega 4</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-5","title":"Entrega 5","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor An\u00e1lise de tarefas Thiago e Arthur 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Ana Prot\u00f3tipo de papel - planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o e Ana 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Pedro Storyboard - relato dos resultados Eduardo 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Thiago Prot\u00f3tipo de papel - planejamento do relato dos resultados Pedro 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Jo\u00e3o <p>Tabela 5 - Tarefas para a entrega 5</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-6","title":"Entrega 6","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Definir os padr\u00f5es de design de interface Pedro, Thiago e Eduardo 01/01/2023 10/01/2023 11/01/2023 Jo\u00e3o Prot\u00f3tipos dos designs de interface Jo\u00e3o, Ana e Arthur 01/01/2023 10/01/2023 11/01/2023 Thiago <p>Tabela 6 - Tarefas para a entrega 6</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-7","title":"Entrega 7","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - planejamento de avalia\u00e7\u00e3o Arthur e Thiago 11/01/2023 17/01/2023 18/01/2023 Ana Coleta de opini\u00e3o dos usu\u00e1rios e melhorias de IHC Pedro e Jo\u00e3o 16/01/2023 24/01/2023 25/01/2023 Eduardo Prot\u00f3tipo de papel - relato dos resultados Ana e Eduardo 17/01/2023 20/01/2023 21/01/2023 Jo\u00e3o <p>Tabela 7 - Tarefas para a entrega 7</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#cronograma-realizado","title":"Cronograma Realizado","text":"<p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-1_1","title":"Entrega 1","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Listar sites avaliados Ana e Pedro 23/11/2022 23/11/2022 Ana, Pedro Discorrer sobre o site selecionado Pedro 23/11/2022 23/11/2022 Ana Ferramentas do projeto Ana e Jo\u00e3o 14/11/2022 14/11/2022 Ana, Jo\u00e3o Planejamento Individual Ana, Arthur, Pedro, Jo\u00e3o, Thiago, Eduardo 22/11/2022 22/11/2022 Thiago Cronograma de atividades Arthur e Thiago 22/11/2022 23/11/2022 Arthur, Thiago Heatmap Eduardo 22/11/2022 22/11/2022 Jo\u00e3o Metodologias Arthur e Thiago 20/11/2022 21/11/2022 Arthur, Thiago Equipe Jo\u00e3o 20/11/2022 20/11/2022 Thiago Atas Arthur 22/11/2022 23/11/2022 Ana Processo de Design Pedro 22/11/2022 22/11/2022 Jo\u00e3o <p>Tabela 8 - Tarefas executadas para a entrega 1</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-2_1","title":"Entrega 2","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios Eduardo 05/12/2022 06/12/2022 Jo\u00e3o Personas Jo\u00e3o 07/12/2022 08/12/2022 Eduardo Perfil - Question\u00e1rio Eduardo 03/12/2022 05/12/2022 Thiago Aspectos \u00e9ticos Thiago e Arthur 07/12/2022 07/12/2022 Arthur An\u00e1lise de tarefas - HTA Ana 07/2022 07/12/2022 Pedro An\u00e1lise de tarefas - GOMS Pedro 06/2022 07/12/2022 Jo\u00e3o <p>Tabela 9 - Tarefas  executadas para a entrega 2</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-3_1","title":"Entrega 3","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Termo de Consentimento Thiago 08/12/2022 09/12/2022 Ana Refatora\u00e7\u00e3o do cronograma Ana 08/12/2022 09/12/2022 Arthur Ajustes HTA Ana 11/12/2022 11/12/2022 Thiago Princ\u00edpios gerais do projeto Pedro 11/12/2022 12/12/2022 Ana Guia de estilo Arthur, Ana, Thiago 11/12/2022 12/12/2022 Thiago, Eduardo Caracter\u00edsticas da plataforma Jo\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Eduardo Metas de usabilidade Pedro e Jo\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Eduardo Cen\u00e1rios Jo\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Pedro <p>Tabela 10 - Tarefas executadas para a entrega 3</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-4_1","title":"Entrega 4","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Ana 13/12/2022 13/12/2022 Arthur Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas Arthur, Eduardo, Pedro 13/12/2022 14/12/2022 Thiago, Arthur Planejamento de relato de resultados - Storyboard Jo\u00e3o 14/12/2022 14/12/2022 Ana Planejamento de relato de resultados - An\u00e1lise de Tarefas Thiago 14/12/2022 14/12/2022 Jo\u00e3o <p>Tabela 11 - Tarefas executadas para a entrega 4</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-5_1","title":"Entrega 5","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Jo\u00e3o 20/12/2022 21/12/2022 Arthur, Ana Avalia\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas Arthur 20/12/2022 21/12/2022 Jo\u00e3o Desenvolvimento do Storyboard Ana, Eduardo 18/12/2022 19/12/2022 Arthur Teste piloto - Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Pedro, Thiago 18/12/2022 19/12/2022 Ana <p>Tabela 12 - Tarefas executadas para a entrega 5</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-6_1","title":"Entrega 6","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana 05/01/2023 06/01/2023 Eduardo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel Ana 01/01/2023 02/01/2023 Thiago Cria\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o Lucas 05/01/2023 06/01/2023 Eduardo Planejamento de relato de resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o 05/01/2023 06/01/2023 Thiago Planejamento de relato de resultados - Prot\u00f3tipo de Papel Jo\u00e3o 05/01/2023 06/01/2023 Thiago Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Grava\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Grava\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Desenvolvimento do Prot\u00f3tipo de Papel Ana 03/01/2023 03/01/2023 Arthur, Jo\u00e3o, Thiago Grava\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Teste piloto - Prot\u00f3tipo de Papel Eduardo, Thiago 05/01/2023 06/01/2023 Arthur Teste piloto - Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Eduardo, Thiago 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel Thiago, Pedro 11/02/2023 11/02/2023 Eduardo Relato dos Resultados - Storyboard Thiago, Pedro 11/02/2023 11/02/2023 Ana Relato dos Resultados - An\u00e1lise de Tarefas Thiago, Pedro 11/02/2023 11/02/2023 Arthur Ajustes no Planejamento de Relato dos Resultados - Storyboard Ana 05/01/2023 06/01/2023 Eduardo <p>Tabela 13 - Tarefas executadas para a entrega 6</p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#entrega-7_1","title":"Entrega 7","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o Pedro 15/01/2023 16/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Sites Analisados Pedro Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Modelo de Design Ana 18/01/2023 18/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Aspectos \u00c9ticos Ana 16/01/2023 17/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Termo de Consentimento Ana 14/01/2023 15/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Princ\u00edpios Gerais Ana 18/01/2023 18/01/2023 Arthur Taylor Verifica\u00e7\u00e3o - Analise de Tarefas Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Ana Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil de Usu\u00e1rio Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios Thiago 15/01/2023 16/01/2023 Ana Verifica\u00e7\u00e3o - Metas de Usabilidade Eduardo 17/01/2023 18/01/2023 Arthur Taylor Verifica\u00e7\u00e3o - Caracteristicas da Plataforma Arthur Taylor 17/01/2023 18/01/2023 Ana Verifica\u00e7\u00e3o - Guia de Estilo Eduardo 17/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa Pedro Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do Relato de Resultados da An\u00e1lise de Tarefa Pedro Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas Pedro Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos Resultados Da Analise de Tarefas Pedro Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Plan. Relato Storyboard Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o - Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos Resultados do Storyboard Jo\u00e3o Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Papel Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do Relato de Resultados do Prototipo de Papel Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos Resultados do Prototipo de Papel Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Plan. Avalia\u00e7\u00e3o Prot. Alta. Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o - Plan. Relato Prot. Alta. Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Eduardo <p>Tabela 14 - Tarefas executadas para a entrega 7</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/Roadmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BCE Github Inter\u00e7\u00e3o Humano Computador , disponivel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2020.1-BCE Acesso em: 20 de novembro de 2022</p> <p>[2] Duolingo Github Requisitos de Software, disponivel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2019.2-Duolingo Acesso em: 20 de novembro de 2022</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/","title":"Sites Analisados","text":""},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Pedro Lucas Ana Luiza 23/11/2022 23/11/2022 1.1 Adiciona bibliografia, links e conclus\u00e3o Ana Pedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Corre\u00e7\u00e3o com base na verifica\u00e7\u00e3o Eduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este t\u00f3pcio tem como objetivo expor os sites analisados com o intuito de exibir as caracter\u00edticas que motivaram a escolha do site Simples Nacional. Para realizar essa sele\u00e7\u00e3o foi utilizado as Heur\u00edsticas de Nielsen[1] para escolher o site que mais se adequa as necessidades da disciplina</p> <p>Antes de definir o site conhecido como Simples Nacional, a equipe realizou algumas pesquisas e trabalhos relacionados a outros sites. Este documento ir\u00e1 listar e apresentar todos os aplicativos que foram levantados. Caso queira ir diretamente \u00e0s informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do Simples Nacional, use o menu \u00e0 lateral direita.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#caixa","title":"Caixa","text":"<p>A Caixa Econ\u00f4mica Federal, tamb\u00e9m conhecida como Caixa, \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o financeira brasileira, sob a forma de empresa p\u00fablica, com patrim\u00f4nio pr\u00f3prio e autonomia administrativa, com sede em Bras\u00edlia, no Distrito Federal, e com filiais em todo o territ\u00f3rio nacional. \u00c9 vinculada ao Minist\u00e9rio da Economia. Sabendo disso, todos que abriram uma conta na caixa pode utilizar de seus servi\u00e7os.</p> <p>O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Pedro Lucas. E os seguintes problemas foram encontrados:</p> <ul> <li>Primeiro Pix necessita de ir para uma ag\u00eancia;</li> <li>Site polu\u00eddo;</li> <li>Problemas com rela\u00e7\u00e3o a pagamentos de boleto;</li> <li>Suporte b\u00e1sico;</li> <li>Demora para atendimento com uma pessoa;</li> <li>Necessidade de realizar download de um configurador de sistema.</li> </ul> <p>Conforme os problemas realatados acima podemos afirmar que o problema encontrado s\u00e3o os de usabilidade e acessibilidade. Poss\u00edveis forma de corrigir alguns dos problemas apresentados seria a apresenta\u00e7\u00e3o de um site menos consgestionado, um suporte mais completo e ter tudo configurado no site se a necessidade de baixar algo para configura-lo.</p> <p>Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo.</p> <p>Planejamento: Planejamento Individual - Pedro Lucas Acesso ao site.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#detran","title":"Detran","text":"<p>O site analisado foi o portal do Detran-DF, utilizado principalmente por condutores que transitam na capital federal, fornecendo acesso facilitado a servi\u00e7os como consulta de infra\u00e7\u00f5es, consulta da Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o, solicita\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o de estacionamento para idosos e autoidentifica\u00e7\u00e3o de infrator.</p> <p>O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Arthur. Seguem alguns pontos analisados:</p> <ul> <li>A necessidade de fazer login para obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do site, adicionando uma dificuldade a mais no processo de obten\u00e7\u00e3o das mesmas;</li> <li>Alguns servi\u00e7os que necessitam de login aparecem dispon\u00edveis mesmo com o usu\u00e1rio n\u00e3o estando logado, e a mensagem de erro aparece apenas no final da p\u00e1gina, sendo, portanto, \"escondida\" do usu\u00e1rio que n\u00e3o realizar a rolagem da p\u00e1gina at\u00e9 o final.</li> </ul> <p>O site cumpre com os servi\u00e7os que prop\u00f5e, apesar de que, excepcionalmente, possa ser dif\u00edcil e frustrante para o usu\u00e1rio utiliz\u00e1-lo pela primeira vez, visto que necessita de uma conta para realizar login e obter a maioria das informa\u00e7\u00f5es e a mensagem de necessidade de login n\u00e3o aparece de forma clara. Esses fatores fazem o usu\u00e1rio gastar mais tempo que o necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o desejada.</p> <p>Planejamento: Planejamento Individual - Arthur Acesso ao site.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#portal-cidadania-da-paraiba","title":"Portal Cidadania da Para\u00edba","text":"<p>O Portal da Cidadania do Governo da Para\u00edba \u00e9 um website que visa facilitar a vida do cidad\u00e3o que precisa dos servi\u00e7os e informa\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do Estado da Para\u00edba. O Portal da Cidadania \u00e9 fruto de uma parceria entre a CODATA - Companhia de Processamento de Dados do Estado e de v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.</p> <p>O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Eduardo. Seguem alguns pontos analisados:</p> <ul> <li>Problemas de leitura no modo escuro;</li> <li>Aus\u00eancia do menu ao acessar uma op\u00e7\u00e3o do menu principal;</li> <li>O bot\u00e3o de \u201cprevis\u00e3o do tempo\u201d n\u00e3o funciona ao acessar o menu \u201cmeio ambiente\u201d.</li> </ul> <p>Conforme os problemas realatados acima podemos afirmar que o problema encontrado s\u00e3o os de usabilidade e acessibilidade. Poss\u00edveis forma de corrigir alguns dos problemas apresentados seria a apresenta\u00e7\u00e3o de um site menos consgestionado, um suporte mais completo e ter tudo configurado no site se a necessidade de baixar algo para configura-lo.</p> <p>Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo.</p> <p>Planejamento: Planejamento Individual - Eduardo Acesso ao site.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#portal-do-governo-do-amapa","title":"Portal do Governo do Amap\u00e1","text":"<p>O portal do governo do Amap\u00e1 \u00e9 um dos v\u00e1rios sites/portais de governos de estados que atualmente felizmente existem, pois um cidad\u00e3o de tal estado, visto que estamos na era da tecnologia, normalmente recorre \u00e0 internet para solucionar seus problemas, e por tal motivo um bom site/portal do governo de estado, com f\u00e1cil e r\u00e1pido entendimento e v\u00e1rias ferramentas de suporte ao usu\u00e1rio, \u00e9 extremamente importante</p> <p>O escopo analisado do portal foi limitado a tudo dispon\u00edvel na p\u00e1gina inicial e principal do site, onde se apresentam tais funcionalidades:  \u00a0 * Not\u00edcias do estado; * V\u00eddeos referentes a tais not\u00edcias; * Servi\u00e7os para cidad\u00e3os, empresas e servidores; * Programas do governo; * Curiosidades e locais tur\u00edsticos do Amap\u00e1.</p> <p>Por\u00e9m, ao realizar a an\u00e1lise do portal, podemos ver alguns problemas, como a falta de suporte de qualquer tipo ao usu\u00e1rio, seja por chat ao vivo, n\u00famero de telefone ou endere\u00e7o de e-mail, ou seja, caso o usu\u00e1rio tenha alguma d\u00favida n\u00e3o tem para quem recorrer, barra de pesquisa que faz busca apenas para not\u00edcias, ignorando os servi\u00e7os, programas e curiosidades presentes no site e baixa quantidade de servi\u00e7os dispon\u00edveis, tanto para os cidad\u00e3os quanto para as empresas e servidores, no caso das empresas e servidores nem todos os servi\u00e7os est\u00e3o dispon\u00edveis na aba de servi\u00e7os, estando alguns deles no rodap\u00e9 da p\u00e1gina, de dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o pelo usu\u00e1rio. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo.</p> <p>Planejamento: Planejamento Individual - Thiago Acesso ao site.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#simples-nacional","title":"Simples Nacional","text":"<p>O Simples Nacional \u00e9 um regime compartilhado de arrecada\u00e7\u00e3o, cobran\u00e7a e fiscaliza\u00e7\u00e3o de tributos aplic\u00e1vel \u00e0s Microempresas e Empresas de Pequeno Porte, previsto na Lei Complementar n.\u00ba 123, de 14 de dezembro de 2006. Ele abrange a participa\u00e7\u00e3o de todos os entes federados (Uni\u00e3o, Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios).</p> <p>Para ingressar no Simples Nacional, \u00e9 necess\u00e1rio cumprir as seguintes condi\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Enquadrar-se na defini\u00e7\u00e3o de microempresa ou de empresa de pequeno porte;</li> <li>Cumprir os requisitos previstos na legisla\u00e7\u00e3o; </li> <li>Formalizar a op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional.</li> </ul> <p>Caracter\u00edsticas principais do Regime do Simples Nacional:</p> <ul> <li>Ser facultativo;</li> <li>Ser irretrat\u00e1vel para todo o ano-calend\u00e1rio;</li> <li>Abrange os seguintes tributos: IRPJ, CSLL, PIS/PASEP, Cofins, IPI, ICMS, ISS e a Contribui\u00e7\u00e3o para a Seguridade Social destinada \u00e0 Previd\u00eancia Social a cargo da pessoa jur\u00eddica (CPP);</li> <li>Recolhimento dos tributos abrangidos mediante documento \u00fanico de arrecada\u00e7\u00e3o - DAS; disponibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s ME/EPP de sistema eletr\u00f4nico para a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo do valor mensal devido, gera\u00e7\u00e3o do DAS e, a partir de janeiro de 2012, para constitui\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito tribut\u00e1rio;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o \u00fanica e simplificada de informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas e fiscais;</li> <li>Prazo para recolhimento do DAS at\u00e9 o dia 20 do m\u00eas subsequente \u00e0quele em que houver sido auferida a receita bruta;</li> <li>Possibilidade de os Estados adotarem sublimites para EPP em fun\u00e7\u00e3o da respectiva participa\u00e7\u00e3o no PIB. Os estabelecimentos localizados nesses Estados cuja receita bruta total extrapolar o respectivo sublimite dever\u00e3o recolher o ICMS e o ISS diretamente ao Estado ou ao Munic\u00edpio.</li> </ul> <p>O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi o Jo\u00e3o Lucas. Seguem alguns pontos analisados:</p> <ul> <li>Dificuldade na tela inicial para encontrar as principais fun\u00e7\u00f5es;</li> <li>Simplicidade exacerbada, que n\u00e3o facilita para o usu\u00e1rio achar o que deseja.</li> </ul> <p>Planejamento: Planejamento Individual - Jo\u00e3o Lucas Acesso ao site.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#stf","title":"STF","text":"<p>O site do STF tem como proposta disponibilizar acesso \u00e0s pautas de julgamentos, agenda de processos, ministros e presidente, fornecer informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis sobre o que acontece no tribunal, propor conhecimento sobre legisla\u00e7\u00f5es e divulgar pesquisas relacionadas \u00e0s \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do tribunal, al\u00e9m de permitir a marca\u00e7\u00e3o de visitas ao STF.</p> <p>O respons\u00e1vel por essa pesquisa foi a Ana. Seguem alguns pontos analisados:</p> <ul> <li>N\u00e3o \u00e9 requerido revisar os dados para confirma\u00e7\u00e3o ap\u00f3s clicar em reservar e n\u00e3o h\u00e1 op\u00e7\u00e3o de cancelar, reagendar ou desmarcar;</li> <li>Interface com p\u00e1ginas mal formatadas, menu com op\u00e7\u00f5es grudadas umas nas outras e setas que se confundem entre as op\u00e7\u00f5es do menu.</li> </ul> <p>Pode-se dizer que o STF possui um site que fornece boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio, visto que boa parte das heur\u00edsticas de Nielsen s\u00e3o devidamente seguidas. Conclui-se tamb\u00e9m que os problemas do site s\u00e3o pontuais e favorecem a ocorr\u00eancia de erros por parte do usu\u00e1rio, tornando a experi\u00eancia cansativa e, \u00e0s vezes, frustrante, mas n\u00e3o impossibilitada. Essas caracter\u00edsticas podem ser vistas no site e na avalia\u00e7\u00e3o abaixo.</p> <p>Planejamento: Planejamento Individual - Ana Acesso ao site.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As avalia\u00e7\u00f5es realizadas acima seguem os crit\u00e9rios propostos por Nielsen [2]. Esses crit\u00e9rios foram propostos nas dez heur\u00edsticas e sua aplica\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o dos sites escolhidos se conclui em um ponto: todos os sites citados possuem pontos a serem alterados para melhorar sua usabilidade.</p> <p>O maior requisito para escolher o site para o projeto foi a pergunta: \u00e9 poss\u00edvel entrar facilmente em contato com usu\u00e1rios desse sistema? Por isso, apesar de todos possu\u00edrem bons pontos a serem explorados, o site escolhido para o projeto foi o Simples Nacional.</p> <p>Ap\u00f3s analisar o site Simples nacional, conclui-se que seu principal problema \u00e9 o excesso de simplicidade, que pode tornar o uso do sistema invi\u00e1vel para alguns usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, algumas tarefas n\u00e3o s\u00e3o muito bem esclarecidas no site e tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e1 claro como acess\u00e1-las, h\u00e1 falta de independ\u00eancia do usu\u00e1rio com o pr\u00f3prio Sebrae devido ao c\u00f3digo de acesso, requisitado em todas as tarefas, e que s\u00f3 pode ser criado por um administrador do sistema. Por fim, o Simples Nacional \u00e9 dependente de muitos sites externos, e em in\u00fameras tarefas acaba redirecionando o usu\u00e1rio para outros sites; isso mostra o qu\u00e3o simplificado e/ou incompleto ele \u00e9.</p> <p>As dificuldades de intera\u00e7\u00e3o humano computador relacionadas ao Simples Nacional ser\u00e3o abordadas ao longo do projeto e, \u00e0 medida que o grupo se aprofundar no uso do sistema em busca de problemas, h\u00e1 grande possibilidade de mais obst\u00e1culos de intera\u00e7\u00e3o serem encontrados.</p>"},{"location":"Planejamento/SitesAnalisados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010 [2] MACIEL, Cristiano; NOGUEIRA, Jos\u00e9 Luis T.; CIUFFO, Leandro Neumann; GARCIA, Ana Cristina. Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica de S\u00edtios na Web. Universidade Federal Fluminense - UFF, Niter\u00f3i - RJ</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/CodigoDeConduta/","title":"C\u00f3digo de Conduta para Colaboradores","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/CodigoDeConduta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Politicas/CodigoDeConduta/#nossa-promessa","title":"Nossa promessa","text":"<p> \u2003\u2003 Com o objetivo de fomentar uma comunidade aberta e acolhedora, n\u00f3s, como colaboradores e administradores deste projeto, comprometemo-nos a fazer a participa\u00e7\u00e3o deste projeto uma experi\u00eancia livre de ass\u00e9dio para todos, independentemente da apar\u00eancia pessoal, defici\u00eancia, etnia, g\u00eanero, idade, identidade ou express\u00e3o de g\u00eanero, identidade ou orienta\u00e7\u00e3o sexual, nacionalidade, n\u00edvel de experi\u00eancia, porte f\u00edsico, ra\u00e7a ou religi\u00e3o.</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/CodigoDeConduta/#nossos-padroes","title":"Nossos padr\u00f5es","text":"<p>Exemplos de comportamentos que contribuem a criar um ambiente positivo incluem:</p> <ul> <li>Usar linguagem acolhedora e inclusiva</li> <li>Respeitar pontos de vista e experi\u00eancias diferentes</li> <li>Aceitar cr\u00edtica construtiva com gra\u00e7a</li> <li>Focar no que \u00e9 melhor para a comunidade</li> <li>Mostrar empatia com outros membros da comunidade</li> </ul> <p>Exemplos de comportamentos inaceit\u00e1veis por parte dos participantes incluem:</p> <ul> <li>Uso de linguagem ou imagens sexuais e aten\u00e7\u00e3o ou avan\u00e7o sexual indesejada</li> <li>Coment\u00e1rios insultuosos e/ou depreciativos e ataques pessoais ou pol\u00edticos (Trolling)</li> <li>Ass\u00e9dio p\u00fablico ou privado</li> <li>Publicar informa\u00e7\u00e3o pessoal de outros sem permiss\u00e3o expl\u00edcita, como, por exemplo, um endere\u00e7o eletr\u00f4nico ou residencial</li> <li>Qualquer outra forma de conduta que pode ser razoavelmente considerada inapropriada num ambiente profissional</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/CodigoDeConduta/#nossas-responsibilidades","title":"Nossas responsibilidades","text":"<p> \u2003\u2003 Os administradores do projeto s\u00e3o respons\u00e1veis por esclarecer os padr\u00f5es de comportamento e \u00e9 esperado deles que ajam de forma apropriada e justa em resposta a qualquer inst\u00e2ncia de comportamento inaceit\u00e1vel</p> <p> \u2003\u2003 Os administradores do projeto t\u00eam o direito e a responsabilidade de remover, editar ou rejeitar coment\u00e1rios, commits, c\u00f3digo, edi\u00e7\u00f5es na wiki, erros ou outras formas de contribui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estejam de acordo com este C\u00f3digo de Conduta, bem como banir temporariamente ou permanentemente qualquer colaborador por qualquer outro comportamento que se considere impr\u00f3prio, perigoso, ofensivo ou problem\u00e1tico.</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/CodigoDeConduta/#escopo","title":"Escopo","text":"<p> \u2003\u2003Este C\u00f3digo de Conduta aplica-se dentro dos espa\u00e7os do projeto ou qualquer espa\u00e7o p\u00fablico onde algu\u00e9m represente o mesmo ou a sua comunidade. Exemplos de representa\u00e7\u00e3o do projeto ou comunidade incluem usar um endere\u00e7o de email oficial do projeto, postar por uma conta de m\u00eddia social oficial, ou agir como um representante designado num evento online ou offline. A representa\u00e7\u00e3o de um projeto pode ser ainda definida e esclarecida pelos administradores do projeto.</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeBranch/","title":"Politica de Branch","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeBranch/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeBranch/#criacao-de-branches","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Branches","text":"<p>Ilustra\u00e7\u00e3o do funcionamentos das branches na Figura 1 :</p> <p>Figura 1 - Politica de Branch </p> <ul> <li> <p><p>O reposit\u00f3rio do projeto ter\u00e1 uma branch principal e est\u00e1vel, a main.</p> <li> <p>Os PRs passaram por revis\u00f5es e ao fim de cada release, ou em casos excepcionais, ser\u00e3o aceitos pelos mesmos.</p> </li> <li> <p>Deve-se ser criada uma nova branch para cada nova feature, corre\u00e7\u00e3o ou falha a partir da branch main. </p> </li>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeBranch/#para-a-criacao-de-branches-siga-os-passos-e-exemplos-a-seguir","title":"Para a cria\u00e7\u00e3o de branches siga os passos e exemplos a seguir:","text":"<ul> <li> <p>O nome da branch (NomeDaBranch) dever\u00e1 ser uma abstra\u00e7\u00e3o do nome da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio (US), t\u00e9cnica (TS) ou corre\u00e7\u00e3o (HF) a qual se refere.</p> </li> <li> <p>Caso n\u00e3o tenha tag.</p> </li> </ul> <pre><code>NomeDaBranch\n</code></pre> <ul> <li>Caso tenha tag, ela ser\u00e1 o n\u00famero da issue a qual a se refere a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio (US), t\u00e9cnica (TS) ou corre\u00e7\u00e3o (HF) .</li> </ul> <pre><code>NumeroDaIssueNomeDaBranch\n</code></pre> <ul> <li>O NomeDaBranch dever\u00e1 ser escrito seguindo o padr\u00e3o PascalCase</li> </ul> <pre><code>NumeroDaIssueNomeDaBranch\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeBranch/#exemplo-pratico","title":"Exemplo pr\u00e1tico","text":"<ul> <li>Sem tag</li> </ul> <pre><code>OurPolicies\n</code></pre> <ul> <li>Com tag</li> </ul> <pre><code>Issue01PascalCase\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeCommit/","title":"Politica de Commit","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeCommit/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza 23/11/2022 23/11/2022 1.1 Ajustes nos exemplos de commits Ana Luiza Joao Lucas"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeCommit/#criacao-de-commits","title":"Cria\u00e7\u00e3o de commits","text":"<p>\u2003\u2003Os commits devem seguir o seguinte padr\u00e3o:</p> <ul> <li>Dever\u00e3o descrever sucintamente o que foi feito.</li> </ul> <pre><code>Descri\u00e7\u00e3o sucinta\n</code></pre> <ul> <li>Dever\u00e3o ser escritas no presente do indicativo.</li> </ul> <pre><code>Cria um novo documento\n</code></pre> <ul> <li> <p>A l\u00edngua do commit dever\u00e1 seguir como idioma padr\u00e3o o portugu\u00eas</p> <ul> <li>Como o trabalho ser\u00e1 codificado em portugu\u00eas, os commits de c\u00f3digo e documenta\u00e7\u00e3o devem ser escritos em portugu\u00eas. <code>Cria uma nova classe</code></li> </ul> </li> <li> <p>Caso tenha alguma tag referente, dever\u00e1 ser usado o n\u00famero da issue correspondente.</p> </li> </ul> <pre><code>[Issue_01] Cria uma nova classe\n</code></pre> <ul> <li>A tag dever\u00e1 ser separada por underline, nunca por espa\u00e7o.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeCommit/#exemplo-pratico","title":"Exemplo pr\u00e1tico","text":"<ul> <li>Commit referente a c\u00f3digo ou documento com tag</li> </ul> <pre><code>[Issue_11] Atualiza algo\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeContribuicao/","title":"Politica de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeContribuicao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeContribuicao/#o-que-fazer-antes-de-contribuir","title":"O que fazer antes de Contribuir?","text":"<ul> <li>Acesse os reposit\u00f3rios do projeto no GitHub:<ul> <li>Reposit\u00f3rio Grupo 3.</li> </ul> </li> <li>Acesse a GitHub Page do projeto para saber mais sobre seus fundamentos  e prop\u00f3sitos.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeContribuicao/#como-contribuir","title":"Como Contribuir?","text":"<ul> <li>Leia o C\u00f3digo de Conduta do projeto.</li> <li>Veja as Pol\u00edticas do projeto.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeContribuicao/#reportando-um-bug","title":"Reportando um Bug","text":"<ul> <li> <p>Verifique se n\u00e3o h\u00e1 nenhuma Issue relacionada a essa modifica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Caso o bug n\u00e3o esteja em nenhuma das Issues, abra uma Nova Issue seguindo o padr\u00e3o de Issues do projeto.</p> </li> <li> <p>Submeta um Pull Request seguindo o padr\u00e3o do projeto.</p> </li> <li> <p>Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o!</p> </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeContribuicao/#adicionando-eou-alterando-alguma-funcionalidade","title":"Adicionando e/ou alterando alguma Funcionalidade","text":"<ul> <li> <p>Verifique se n\u00e3o h\u00e1 nenhuma Issue relacionada a essa modifica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Caso a funcionalidade n\u00e3o esteja em nenhuma das Issues, abra uma Nova Issue seguindo o padr\u00e3o de Issues do projeto.</p> </li> <li> <p>Submeta um Pull Request seguindo o padr\u00e3o do projeto.</p> </li> <li> <p>Seu Pull Request ser\u00e1 revisado e agregar\u00e1 muito \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o!</p> </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeContribuicao/#obrigado-pela-contribuicao","title":"Obrigado pela Contribui\u00e7\u00e3o! \ud83d\ude0a","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/","title":"Politica de Issue","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#criacao-de-issues","title":"Cria\u00e7\u00e3o de issues","text":"<p>As issues devem seguir o seguinte padr\u00e3o:</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#escolha-um-padrao-de-issue-previamente-criado","title":"Escolha um padr\u00e3o de issue previamente criado.","text":"<p>Exemplo de Padr\u00f5es na figura 1 :</p> <p>Figura 1 - Padr\u00f5es </p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#o-titulo-sera-uma-breve-explicacao-do-que-sera-feito-naquela-issue","title":"O t\u00edtulo ser\u00e1 uma breve explica\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 feito naquela issue.","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#siga-as-instrucoes-do-template-escolhido","title":"Siga as instru\u00e7\u00f5es do template escolhido.","text":"<p>Exemplo de instru\u00e7\u00f5es na figura 2 :</p> <p>Figura 2 - Instru\u00e7\u00f5es de template </p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#coloque-a-assinatura-da-pessoa-responsavel-pelo-trabalho-da-issue","title":"Coloque a assinatura da pessoa respons\u00e1vel pelo trabalho da issue.","text":"<p>Exemplo de como selecionar um autor na figura 3 :</p> <p>Figura 3 - Autor </p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#adicione-as-labels-que-caracterizam-o-trabalho-a-ser-realizado-na-issues","title":"Adicione as labels que caracterizam o trabalho a ser realizado na issues.","text":"<p>Exemplo de Marcadores na figura 4 :</p> <p>Figura 4 - Marcadores </p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeIssue/#adicione-o-milestone-a-issue-pertence","title":"Adicione o milestone a issue pertence.","text":"<p>Exemplo de Milestone na figura 5 :</p> <p>Figura 5 - Milestone</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/","title":"Politica de Pull Request","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#criacao-de-pull-request","title":"Cria\u00e7\u00e3o de Pull Request","text":"<p>Considere uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica onde estamos querendo criar um PR de uma branch chamada Sprints para a master.</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#nota","title":"Nota","text":"<ul> <li>A cria\u00e7\u00e3o do PR deve ser feita logo ap\u00f3s o in\u00edcio do trabalho em uma issue. Para isso trabalhamos com a flag de status WIP.</li> </ul> <p>Para a cria\u00e7\u00e3o de um pull request direcionado a branch master, deve-se seguir os seguintes passos:</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#passo-a-passo","title":"Passo a passo","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#adicione-a-flag-de-status","title":"Adicione a flag de status","text":"<ul> <li>Titule o PR com a tag WIP (ou seja work in progress) </li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#adicione-uma-descricao","title":"Adicione uma descri\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Utilize o template de issue destinada ao pull request.</li> <li>Lembrando que o pull request tem a branch base a main e a compare a branch que se deseja juntar.</li> <li>Lembrando: assim que for realmente finalizado as altera\u00e7\u00f5es referentes ao pull request, deve-se retirar a tag WIP.</li> </ul> <p>Exemplo de como abrir um PR na figura 1 :</p> <p>Figura 1 - Abrir um PR</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#adicione-os-reviewers","title":"Adicione os reviewers","text":"<ul> <li>Assinale os reviewers, ou seja, aqueles respons\u00e1veis pela an\u00e1lise do pull request. Por exemplo, caso sua feature esteja relacionada a arquitetura do projeto, assinale o EPS que desempenha esse papel.</li> </ul> <p>Exemplo de como adcionar revisores na figura 2 :</p> <p>Figura 2 - Adicionar um Revisor</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#adicione-os-assignees","title":"Adicione os assignees","text":"<ul> <li>Assinale os colaboradores do pull request</li> </ul> <p>Exemplo de como adcionar colaboradores na figura 3 :</p> <p>Figura 3 - Adicionar Colaboradores</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#adicione-as-devidas-labels","title":"Adicione as devidas labels","text":"<ul> <li>Marque as labels relacionadas ao pull request. Geralmente ser\u00e1 as mesmas assinaladas na issue referente.</li> </ul> <p>Exemplo de como selecionar marcadores na figura 4 :</p> <p>Figura 4 - Adicionar Marcadores</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#adicione-a-devida-milestone","title":"Adicione a devida milestone","text":"<ul> <li>Marque a Milestone, ou seja, a sprint ou release atual.</li> </ul> <p>Exemplo de como selecionar a milestone na figura 5 :</p> <p>Figura 5 - Adicionar Milestone</p>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#explicite-a-issue-relacionada-ao-pr","title":"Explicite a issue relacionada ao PR","text":"<ul> <li>Conecte a issue trabalhada neste pull request por meio de closing keywords.</li> </ul> Issue a ser linkada Sintaxe Examplo Issue dentro deste reposit\u00f3rio KEYWORD #ISSUE-NUMBER Closes #10"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#conflitos","title":"Conflitos","text":"<ul> <li>Se um pull request causar algum tipo de conflito, deve ser resolvido primeiro pela equipe que desenvolveu o que est\u00e1 causando conflito, prezando pela integridade e organiza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de commits, e ent\u00e3o deve ser refeito o pedido para avalia\u00e7\u00e3o do merge.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDePR/#politica-de-aprovacao-do-codigo","title":"Pol\u00edtica de Aprova\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo","text":"<ul> <li>Para a aprova\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo, este deve ser aprovado por ao menos um dos integrantes do grupo</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeSeguranca/","title":"Politica de Seguran\u00e7a","text":""},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeSeguranca/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 11/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Joao Lucas Ana Luiza"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeSeguranca/#versoes-suportadas","title":"Vers\u00f5es suportadas","text":"<p>Use esta se\u00e7\u00e3o para dizer \u00e0s pessoas quais s\u00e3o as vers\u00f5es do seu projeto atualmente sendo suportado com atualiza\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a.</p> Version Supported 1.0 \u2714"},{"location":"Planejamento/Politicas/PolitcaDeSeguranca/#reportando-vulnerabilidades","title":"Reportando Vulnerabilidades","text":"<p>Use esta se\u00e7\u00e3o para dizer \u00e0s pessoas como relatar uma vulnerabilidade.</p> <p>Diga-lhes para onde ir, quantas vezes eles podem esperar para obter uma atualiza\u00e7\u00e3o em uma vulnerabilidade relatada, o que esperar se a vulnerabilidade for aceita ou recusada, etc.</p>"},{"location":"Reunioes/","title":"Reunioes","text":"<p>"},{"location":"Reunioes/#apresentacoesreunioes","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es/Reuni\u00f5es","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o podem ser encontrados todas as Entregas e atas de Reuni\u00e3o da Equipe 3 de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, Projeto Simples Nacional.</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/#simples-nacional","title":"Simples Nacional","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega1/","title":"Primeiro Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 22/11/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega Jo\u00e3o Lucas Thiago Olivera 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega1/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 22:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega1/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega1/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do Primeiro Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - Primeiro Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega2/","title":"Segundo Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 07/12/2022 07/12/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Segunda Entrega Jo\u00e3o Lucas Thiago Olivera 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega2/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 21:40h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega2/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega2/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do Segundo Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - Segundo Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega3/","title":"Terceiro Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 12/12/2022 13/12/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Terceira Entrega Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega3/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada dia 12 de dezembro de 2022, de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 20:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega3/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega3/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do Terceiro Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - Terceiro Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega4/","title":"Quarto Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/12/2022 14/12/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Quarta Entrega Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega4/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada dia 14 de dezembro de 2022, de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 20:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega4/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega4/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do Quarto Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - Quarto Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega5/","title":"Quinto Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 21/12/2022 21/12/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Quinta Entrega Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega5/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada dia 21 de dezembro de 2022, de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 21:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega5/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega5/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do Quinto Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - Quinto Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega6/","title":"Sexto Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/01/2022 11/01/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Sexta Entrega Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega6/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada dia 11 de Janeiro de 2023, de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 21:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega6/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega6/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do Sexto Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - Sexto Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega7/","title":"S\u00e9timo Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2022 18/01/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Setima Entrega Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega7/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada dia 18 de Janeiro de 2023, de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 21:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega7/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega7/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do S\u00e9timo Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - S\u00e9timo Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega8/","title":"S\u00e9timo Ponto de Controle","text":""},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2022 25/01/2022 1.0 Grava\u00e7\u00e3o da Oitava Entrega Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega8/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada dia 18 de Janeiro de 2023, de forma remota com in\u00edcio \u00e0s 21:00h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega8/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul> <p>"},{"location":"Reunioes/Apresentacoes/Entrega8/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o do Oitavo Ponto de Controle :</p> <p>Video 1 - Oitavo Ponto de Controle </p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/","title":"1\u00aa Reuniao","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 5/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 5 de Novembro de 2022, com in\u00edcio \u00e0s 16:15h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Primeira reuni\u00e3o com a equipe. O objetivo era decidir de fato as plataformas a serem utilizadas, hor\u00e1rio das reuni\u00f5es e metodologias a serem adotadas.</p> <p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o da primeira reuni\u00e3o:</p> <p>Video 1 - Primeira Reuni\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#plataformas","title":"Plataformas","text":"<p>A equipe decidiu manter plataforma Microsoft Teams, onde foi realizada a reuni\u00e3o, como canal de comunica\u00e7\u00e3o oficial padr\u00e3o para a equipe.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#horario","title":"Hor\u00e1rio","text":"<p>A equipe resolveu manter o hor\u00e1rio de 16h aos s\u00e1bados para as reuni\u00f5es, podendo haver reuni\u00f5es extras caso nescess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao1/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Foi decidido utilizar a metodologia SCRUM e tamb\u00e9m o pareamento, devido a afinidade dos membros do grupo com tais m\u00e9todos.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/","title":"2\u00aa Reuniao","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 12/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota, no dia 12 de Novembro de 2022, utilizando a prataforma Microsoft Teams, teve in\u00edcio \u00e0s 14:30h (foi realizada em hor\u00e1rio exepcional devido \u00e0 indisponibilidade de um membro do grupo no hor\u00e1rio previsto, tendo o grupo concordado em adianta-l\u00e1).</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vasconcelos</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Definir os respons\u00e1veis pela confec\u00e7\u00e3o dos artefatos que n\u00e3o nescessitavam de um site definido, como a p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes, cronograma e documento de ferramentas utilizadas.</p> <p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o da segunda reuni\u00e3o:</p> <p>Video 1 - Segunda Reuni\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao2/#artefatos-e-responsaveis","title":"Artefatos e Responsaveis","text":"<p>Os artefatos e seus respectivos respons\u00e1veis podem ser conferidos na tabela 1:</p> <p> Artefato Dupla respons\u00e1vel Cronograma Arthur e Thiago Apresenta\u00e7\u00e3o dos integrantes Eduardo e Pedro Ferramentas Utilizadas Ana e Jo\u00e3o <p>Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/","title":"3\u00aa Reuniao","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/11/2022 22/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 12/11/2022 Arthur Taylor Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 19 de Novembro de 2022, \u00e0s 16h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Definir o site a ser utilizado como objeto de trabalho da disciplina, confec\u00e7\u00e3o da aba de aplicativos analisados no GitHub Pages, t\u00e9rmino da aba de planejamento e a confec\u00e7\u00e3o da landpage do GitHub Pages.</p> <p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o da terceira reuni\u00e3o:</p> <p>Video 1 - Terceira Reuni\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#site-selecionado","title":"Site selecionado","text":"<p>O grupo discutiu sobre os sites analisados pelos integrantes e chegaram \u00e0 decis\u00e3o de utilizar o site \"Simples Nacional\" para o projeto da disciplina.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao3/#artefatos-e-responsaveis","title":"Artefatos e Responsaveis","text":"<p>Os artefatos e seus respectivos respons\u00e1veis podem ser conferidos na tabela 1:</p> <p> Artefato Dupla respons\u00e1vel Finalizar o planejamento Arthur e Thiago Landpage GitHub Pages Eduardo e Jo\u00e3o Sites analisados Ana e Pedro <p>Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/","title":"4\u00aa Reuniao","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/12/2022 22/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 26/11/2022 Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 26 de Novembro de 2022, tendo in\u00edcio \u00e0s 16:00h e sendo finalizada \u00e0s 16:10h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Definir o site a ser utilizado como objeto de trabalho da disciplina, confec\u00e7\u00e3o da aba de aplicativos analisados no GitHub Pages, t\u00e9rmino da aba de planejamento e a confec\u00e7\u00e3o da landpage do GitHub Pages.</p> <p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o da quarta reuni\u00e3o:</p> <p>Video 1 - Quarta Reuni\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao4/#artefatos-e-responsaveis","title":"Artefatos e Responsaveis","text":"<p>Os artefatos e seus respectivos respons\u00e1veis podem ser conferidos na tabela 1:</p> <p> Artefato Dupla respons\u00e1vel revisor Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios Eduardo, Jo\u00e3o e Pedro Jo\u00e3o, Ana Personas Pedro Jo\u00e3o Perfil - Question\u00e1rio Eduardo Thiago Mapear possibilidades Pedro Arthur Mapear limita\u00e7\u00f5es Eduardo Arthur An\u00e1lise de tarefas - HTA Ana Eduardo An\u00e1lise de tarefas - GOMS Pedro Thiago <p>Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/","title":"5\u00aa Reuniao","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/12/2022 23/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 10/12/2022 Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota no dia 10 de Dezembro de 2022, tendo in\u00edcio \u00e0s 19:11h e sendo finalizada \u00e0s 19:20h, utilizando a prataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> </ul>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas tarefas da pr\u00f3xima entrega da disciplina.</p> <p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o da quinta reuni\u00e3o:</p> <p>Video 1 - Quinta Reuni\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao5/#artefatos-e-responsaveis","title":"Artefatos e Responsaveis","text":"<p>Os artefatos e seus respectivos respons\u00e1veis podem ser conferidos na tabela 1:</p> <p> Artefato Dupla respons\u00e1vel revisor Storyboard - planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Pedro Ana An\u00e1lise de tarefas - planejamento de avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o e Thiago Pedro Storyboard - planejamento dos relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o Arthur e Ana Jo\u00e3o An\u00e1lise de tarefas - planejamento dos relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o Eduardo Arthur <p>Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/","title":"6\u00aa Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/12/2022 23/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 15/12/2022 Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma presencial durante a aula de Requisitos de Software na faculdade do gama, sala I9. Teve in\u00edcio \u00e0s 10:30 e t\u00e9rmino as 11:20.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vas</li> <li>Pedro Lucas Fernandes</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Definir tarefas dos membros do grupo para serem realizadas para a pr\u00f3xima entrega da disciplina</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o existe grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o pois foi feita de forma presencial.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<p>Depois de discuss\u00f5es em grupo, decidiu-se distribuir a confec\u00e7\u00e3o de artefatos da forma apresentada na tabela 1.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao6/#reponsaveis","title":"Repons\u00e1veis","text":"<p> A seguir os artefatos e seus respectivos respons\u00e1veis, na tabela 1: Artefato Respons\u00e1vel An\u00e1lise de tarefas Arthur Teste Piloto Thiago e Pedro Storyboard - relato dos resultados Jo\u00e3o Storyboard - confec\u00e7\u00e3o Ana e Eduardo <p>Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis </p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/","title":"7\u00aa Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 12/01/2023 13/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o 08/01/2023 Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Arthur Taylor"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/#local-e-horario","title":"Local e hor\u00e1rio","text":"<p>A reuni\u00e3o foi realizada de forma remota na plataforma Microsoft Teams, teve in\u00edcio as 20:45h e teve termino as 21:11.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/#presentes","title":"Presentes","text":"<ul> <li>Ana Luiza Hoffmann</li> <li>Arthur Taylor</li> <li>Eduardo Schuindt</li> <li>Jo\u00e3o Lucas Vas</li> <li>Thiago Oliveira</li> </ul>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Definir tarefas dos membros do grupo para serem realizadas para a pr\u00f3xima entrega da disciplina</p> <p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/#gravacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir a grava\u00e7\u00e3o da s\u00e9tima reuni\u00e3o:</p> <p>Video 1 - S\u00e9tima Reuni\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<p>Depois de discuss\u00f5es em grupo, decidiu-se distribuir a confec\u00e7\u00e3o de artefatos da forma apresentada na tabela 1.</p>"},{"location":"Reunioes/Atas/Reuniao7/#reponsaveis","title":"Repons\u00e1veis","text":"<p> A seguir os artefatos e seus respectivos respons\u00e1veis, com o atraso que tivemos em rela\u00e7\u00e3o a entrega passada decidimos por deixar 2 membros respons\u00e1vei pela corre\u00e7\u00e3o de documentos, as divis\u00f5es desta semana pode ser verificados na tabela 1: Artefato Respons\u00e1vel Corre\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de artefatos faltantes ou errados Arthur e Jo\u00e3o Planejamento prot\u00f3tipo de alta fidelidade, refatora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Ana Entrevista com usu\u00e1rios Pedro Relatos de resultados Prot\u00f3tipo de papel, An\u00e1lise de tarefas e Storyboard Thiago Teste piloto dos artefatos Eduardo <p>Tabela 1 - Artefatos/Responsaveis </p>"},{"location":"Tarefas/Analise/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"Tarefas/Analise/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 03/12/2022 05/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Luiza Pedro Lucas 06/12/2022 07/12/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do GOMS Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas 07/12/2022 07/12/2022 1.2 Adi\u00e7\u00e3o HTA Ana Luiza Pedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.3 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/Analise/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 uma atividade que pode ser realizada em diversas etapas do desenvolvimento, inclusive antes mesmo dele come\u00e7ar. Essa atividade consiste em analisar a situa\u00e7\u00e3o atual do produto para determinar como cada tarefa \u00e9 realizada, seja com o apoio de softwares externos ou n\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel realizar a an\u00e1lise ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es no sistema j\u00e1 existente.</p> <p>Dois m\u00e9todos foram escolhidos para realizar a an\u00e1lise de tarefas nesse projeto, s\u00e3o eles:</p> <ul> <li>Hierarchical Task Analysis, ou HTA;</li> <li>GOMS, sigla para Goals, Operators, Methods and Selection Rules.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Analise/#hta","title":"HTA","text":"<p>Hierarchical Task Analysis (HTA) ou, em portugu\u00eas, An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (AHT), usa como base as tarefas a serem realizadas a fim de atingir um objetivo do usu\u00e1rio. Abaixo \u00e9 poss\u00edvel conferir as principais tarefas que um usu\u00e1rio procura utilizar atrav\u00e9s do Simples Nacional. A listagem foi disponibilizada com base nas propostas de nota\u00e7\u00e3o textual e gr\u00e1fica; para entender essa nota\u00e7\u00e3o, veja o exemplo na figura 1 abaixo: </p> <p> <p> Figura 1 - Exemplo de nota\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica</p> <p></p> <p>Nas figuras de 2 a 8 e nas tabelas de 1 a 7 abaixo \u00e9 poss\u00edvel conferir a execu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas.</p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#incluir-debito-automatico","title":"Incluir D\u00e9bito Autom\u00e1tico","text":"<p> <p></p> <p>Figura 2 - Representa\u00e7\u00e3o de como incluir d\u00e9bito autom\u00e1tico</p> Objetivos e tarefas Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0 - Incluir d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada, acessar o portal e ativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico 1 - Encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada (1&gt;2) Plano: abrir o menu e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\"Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ter uma seta, indicando que o menu \u00e9 um dropdown 1.1 - Abra o menu 1.2 - Escolha D\u00e9bito Autom\u00e1tico 2 - Acessar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: entrar na \u00e1rea de login e logarRecomenda\u00e7\u00e3o: trocar \u00edcones e textos amb\u00edguos por uma op\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de acesso 2.1 - Selecione o \u00edcone de chave 2.2 - Realize o login Input: dados pessoais 3 - Ativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: selecionar op\u00e7\u00e3o adequada, selecionar a op\u00e7\u00e3o adequada novamente, inserir dados e prosseguir 3.1 - Selecionar a op\u00e7\u00e3o d\u00e9bito autom\u00e1tico Recomenda\u00e7\u00e3o: inclus\u00e3o poderia ser uma sub-op\u00e7\u00e3o dessa etapa 3.2 - Selecionar \"Inclus\u00e3o\" 3.3 - Insira os dados necess\u00e1rios Input: dados do CNPJ 3.4 - Selecione continuar Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ser trocado de \"continuar\" para \"confirmar\" <p>Tabela 1 - Detalhamento de atividades da figura 2</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#consultar-debito-automatico","title":"Consultar D\u00e9bito Autom\u00e1tico","text":"<p> <p></p> <p>Figura 3 - Representa\u00e7\u00e3o de como consultar o d\u00e9bito autom\u00e1tico</p> Objetivos e tarefas Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0 - Consultar d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada, acessar o portal e consultar 1 - Encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada (1&gt;2) Plano: abrir o menu e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\"Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ter uma seta, indicando que o menu \u00e9 um dropdown 1.1 - Abra o menu 1.2 - Escolha D\u00e9bito Autom\u00e1tico 2 - Acessar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: entrar na \u00e1rea de login e logarRecomenda\u00e7\u00e3o: trocar \u00edcones e textos amb\u00edguos por uma op\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de acesso 2.1 - Selecione o \u00edcone de chave 2.2 - Realize o login Input: dados pessoais 3 - Consultar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: selecionar op\u00e7\u00e3o adequada, selecionar a op\u00e7\u00e3o adequada novamente e prosseguir 3.1 - Selecionar a op\u00e7\u00e3o d\u00e9bito autom\u00e1tico Recomenda\u00e7\u00e3o: consulta poderia ser uma sub-op\u00e7\u00e3o do menu dessa etapa 3.2 - Selecionar \"Consulta\" 3.3 - Selecione continuar Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ser trocado de \"continuar\" para \"confirmar\" <p>Tabela 2 - Detalhamento de atividades da figura 3</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#alterar-debito-automatico","title":"Alterar D\u00e9bito Autom\u00e1tico","text":"<p> <p></p> <p>Figura 4 - Representa\u00e7\u00e3o de como alterar o d\u00e9bito autom\u00e1tico</p> Objetivos e tarefas Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0 - Alterar d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada, acessar o portal e alterar 1 - Encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada (1&gt;2) Plano: abrir o menu e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\"Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ter uma seta, indicando que o menu \u00e9 um dropdown 1.1 - Abra o menu 1.2 - Escolha D\u00e9bito Autom\u00e1tico 2 - Acessar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: entrar na \u00e1rea de login e logarRecomenda\u00e7\u00e3o: trocar \u00edcones e textos amb\u00edguos por uma op\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de acesso 2.1 - Selecione o \u00edcone de chave 2.2 - Realize o login Input: dados pessoais 3 - Alterar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: selecionar op\u00e7\u00e3o adequada, selecionar a op\u00e7\u00e3o adequada novamente, inserir dados e prosseguir 3.1 - Selecionar a op\u00e7\u00e3o d\u00e9bito autom\u00e1tico Recomenda\u00e7\u00e3o: altera\u00e7\u00e3o poderia ser uma sub-op\u00e7\u00e3o do menu dessa etapa 3.2 - Selecionar \"Altera\u00e7\u00e3o\" 3.3 - Insira os dados necess\u00e1rios Input: dados do CNPJ 3.4 - Selecione continuar Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ser trocado de \"continuar\" para \"confirmar\" <p>Tabela 3 - Detalhamento de atividades da figura 4</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#desativar-debito-automatico","title":"Desativar d\u00e9bito autom\u00e1tico","text":"<p> <p></p> <p>Figura 5 - Representa\u00e7\u00e3o de como desativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico</p> Objetivos e tarefas Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0 - Desativar d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada, acessar o portal e desativar 1 - Encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada (1&gt;2) Plano: abrir o menu e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\"Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ter uma seta, indicando que o menu \u00e9 um dropdown 1.1 - Abra o menu 1.2 - Escolha D\u00e9bito Autom\u00e1tico 2 - Acessar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: entrar na \u00e1rea de login e logarRecomenda\u00e7\u00e3o: trocar \u00edcones e textos amb\u00edguos por uma op\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de acesso 2.1 - Selecione o \u00edcone de chave 2.2 - Realize o login Input: dados pessoais 3 - Desativar o d\u00e9bito autom\u00e1tico (1&gt;2) Plano: selecionar op\u00e7\u00e3o adequada, selecionar a op\u00e7\u00e3o adequada novamente e prosseguir 3.1 - Selecionar a op\u00e7\u00e3o d\u00e9bito autom\u00e1tico Recomenda\u00e7\u00e3o: desativar poderia ser uma sub-op\u00e7\u00e3o do menu dessa etapa 3.2 - Selecionar \"Desativar\" 3.3 - Selecione continuar Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ser trocado de \"continuar\" para \"confirmar\" <p>Tabela 4 - Detalhamento de atividades da figura 5</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#visualizar-calculos-e-declaracoes","title":"Visualizar c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es","text":"<p> <p></p> <p>Figura 6 - Representa\u00e7\u00e3o de como visualizar c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es</p> Objetivos e tarefas Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0 - Visualizar c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es (1&gt;2) Plano: encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada, acessar o portal e visualizarRecomenda\u00e7\u00e3o: visualizar poderia ser uma op\u00e7\u00e3o que n\u00e3o dependa da gera\u00e7\u00e3o de novas janelas no navegador 1 - Encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada (1&gt;2) Plano: abrir o menu e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00e3o\"Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ter uma seta, indicando que o menu \u00e9 um dropdown 1.1 - Abra o menu 1.2 - Escolha C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00e3o 2 - Acessar o C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00e3o (1&gt;2) Plano: entrar na \u00e1rea de login e logarRecomenda\u00e7\u00e3o: trocar \u00edcones e textos amb\u00edguos por uma op\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de acesso 2.1 - Selecione o \u00edcone de chave 2.2 - Realize o login Input: dados pessoais 3 - Visualizar c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es Plano: selecionar op\u00e7\u00e3o adequada 3.1 - Selecionar o desenho de uma impressora <p>Tabela 5 - Detalhamento de atividades da figura 6</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#pagar-on-line","title":"Pagar on-line","text":"<p> <p></p> <p>Figura 7 - Representa\u00e7\u00e3o de como realizar pagamentos on-line</p> Objetivos e tarefas Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0 - Pagar on-line (1&gt;2) Plano: encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada, acessar o portal e realizar o pagamentoRecomenda\u00e7\u00e3o: pagar deveria ser uma op\u00e7\u00e3o mais expl\u00edcita no site 1 - Encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada (1&gt;2) Plano: abrir o menu e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00e3o\"Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ter uma seta, indicando que o menu \u00e9 um dropdown 1.1 - Abra o menu 1.2 - Escolha C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00e3o 2 - Acessar o C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00e3o (1&gt;2) Plano: entrar na \u00e1rea de login e logarRecomenda\u00e7\u00e3o: trocar \u00edcones e textos amb\u00edguos por uma op\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de acesso 2.1 - Selecione o \u00edcone de chave 2.2 - Realize o login Input: dados pessoais 3 - Pagar on-line Plano: selecionar op\u00e7\u00e3o adequada 3.1 - Selecionar o desenho de um computador <p>Tabela 6 - Detalhamento de atividades da figura 7</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#solicitar-restituicao","title":"Solicitar restitui\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p></p> <p>Figura 8 - Representa\u00e7\u00e3o de como solicitar a restitui\u00e7\u00e3o</p> Objetivos e tarefas Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0 - Solicitar restitui\u00e7\u00e3o (1&gt;2) Plano: encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada, acessar o portal e solicitar o servi\u00e7o 1 - Encontrar a op\u00e7\u00e3o desejada (1&gt;2) Plano: abrir o menu e selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Restitui\u00e7\u00e3o\"Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ter uma seta, indicando que o menu \u00e9 um dropdown 1.1 - Abra o menu 1.2 - Escolha Restitui\u00e7\u00e3o 2 - Acessar \u00e1rea de restitui\u00e7\u00e3o (1&gt;2) Plano: entrar na \u00e1rea de login e logarRecomenda\u00e7\u00e3o: trocar \u00edcones e textos amb\u00edguos por uma op\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de acesso 2.1 - Selecione o \u00edcone de chave 2.2 - Realize o login Input: dados pessoais 3 - Solicitar restitui\u00e7\u00e3o (1&gt;2) Plano: acessar a p\u00e1gina adequada, inserir ano e prosseguir 3.1 - Selecionar \"Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o\" 3.2 - Digitar o ano na \u00e1rea \"PA\" Input: inserir ano para restituir 3.3 - Selecione continuar Recomenda\u00e7\u00e3o: poderia ser trocado de \"continuar\" para \"confirmar\" <p>Tabela 7 - Detalhamento de atividades da figura 8</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#goms","title":"GOMS","text":"<p>GOMS \u00e9 a abrevia\u00e7\u00e3o de 4 termos utilizados nesse m\u00e9todo, seriam eles Goals, Operators, Methods e Selection Rules. Vamos entender um pouco mais sobre o m\u00e9todo GOMS:</p> <p>\u00c9 um m\u00e9todo de an\u00e1lise de tarefas que permite a representa\u00e7\u00e3o do conhecimento necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa por parte de um usu\u00e1rio. Nessas representa\u00e7\u00f5es podemos encontrar goals o qual s\u00e3o as metas e submetas que o usu\u00e1rio deseja fazer, operators que s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que o software permite que o usu\u00e1rio tome e que s\u00e3o diretamente relacionadas com o dispositivo em si, methods que s\u00e3o sequ\u00eancias claras de goals e operators que permitem o usu\u00e1rio concluir uma tarefa, selection rules que s\u00e3o as regras que o usu\u00e1rio pode seguir para decidir qual m\u00e9todo usar\u00e1 para atingir um goal.</p>"},{"location":"Tarefas/Analise/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<ul> <li> <p>Incluir o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> </li> <li> <p>Method 1: Pelo CNPJ</p> <ol> <li> <p>Goal 0: Acessar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 0.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Simei\";</li> <li>OP 0.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo em \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 0.3: Clicar na chave dentro de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.4: Preencher o campo de \"CNPJ\";</li> <li>OP 0.5: Preencher o campo de \"CPF\";</li> <li>OP 0.6: Preencher o campo de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.7: Preencher o campo de caracteres;</li> <li>OP 0.8: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Continuar\";</li> <li>OP 0.9: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> <li> <p>Goal 1: Incluir o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 1.1: Deslocar o mouse at\u00e9 \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 1.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> <li>OP 1.3: Selecionar \"Inclus\u00e3o\";</li> <li>OP 1.4: Digitar os dados;</li> <li>OP 1.5: Deslocar o mouse para \"Continuar\";</li> <li>OP 1.6: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> </ol> </li> <li> <p>Consultar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> </li> <li> <p>Method 1: Pelo CNPJ</p> <ol> <li> <p>Goal 0: Acessar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 0.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Simei\";</li> <li>OP 0.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo em \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 0.3: Clicar na chave dentro de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.4: Preencher o campo de \"CNPJ\";</li> <li>OP 0.5: Preencher o campo de \"CPF\";</li> <li>OP 0.6: Preencher o campo de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.7: Preencher o campo de caracteres;</li> <li>OP 0.8: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Continuar\";</li> <li>OP 0.9: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> <li> <p>Goal 1: Consultar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 1.1: Deslocar o mouse at\u00e9 \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 1.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> <li>OP 1.3: Selecionar \"Consulta\";</li> <li>OP 1.4: Deslocar o mouse para \"Continuar\";</li> <li>OP 1.5: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> </ol> </li> <li> <p>Alterar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> </li> <li> <p>Method 1: Pelo CNPJ</p> <ol> <li> <p>Goal 0: Acessar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 0.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Simei\";</li> <li>OP 0.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo em \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 0.3: Clicar na chave dentro de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.4: Preencher o campo de \"CNPJ\";</li> <li>OP 0.5: Preencher o campo de \"CPF\";</li> <li>OP 0.6: Preencher o campo de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.7: Preencher o campo de caracteres;</li> <li>OP 0.8: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Continuar\";</li> <li>OP 0.9: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> <li> <p>Goal 1: Alterar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 1.1: Deslocar o mouse at\u00e9 \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 1.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> <li>OP 1.3: Selecionar \"Altera\u00e7\u00e3o\";</li> <li>OP 1.4: Digitar os dados;</li> <li>OP 1.5: Deslocar o mouse para \"Continuar\";</li> <li>OP 1.6: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> </ol> </li> <li> <p>Desativar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> </li> <li> <p>Method 1: Pelo CNPJ</p> <ol> <li> <p>Goal 0: Acessar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 0.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Simei\";</li> <li>OP 0.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo em \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 0.3: Clicar na chave dentro de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.4: Preencher o campo de \"CNPJ\";</li> <li>OP 0.5: Preencher o campo de \"CPF\";</li> <li>OP 0.6: Preencher o campo de \"C\u00f3digo de Acesso\";</li> <li>OP 0.7: Preencher o campo de caracteres;</li> <li>OP 0.8: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Continuar\";</li> <li>OP 0.9: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> <li> <p>Goal 1: Desativar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico</p> <ol> <li>OP 1.1: Deslocar o mouse at\u00e9 \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\";</li> <li>OP 1.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> <li>OP 1.3: Selecionar \"Desativa\u00e7\u00e3o\";</li> <li>OP 1.4: Deslocar o mouse para \"Continuar\";</li> <li>OP 1.5: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</li> </ol> </li> </ol> </li> <li> <p>Visualizar os c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es</p> </li> <li> <p>Method 1: Pelo CNPJ \u00a0 \u00a0 1. Goal 0: Acessar o c\u00e1lculo e declara\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1. OP 0.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Simei\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2. OP 0.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo em \"C\u00e1lculo e declara\u00e7\u00e3o\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3. OP 0.3: Clicar na chave dentro de \"C\u00f3digo de Acesso\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 4. OP 0.4: Preencher o campo de \"CNPJ\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 5. OP 0.5: Preencher o campo de \"CPF\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 6. OP 0.6: Preencher o campo de \"C\u00f3digo de Acesso\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 7. OP 0.7: Preencher o campo de caracteres; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 8. OP 0.8: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Continuar\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 9. OP 0.9: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a0 \u00a0 2. Goal 1: Visualizar c\u00e1lculo e declara\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1. OP 1.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o desenho de uma impressora; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2. OP 1.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</p> </li> <li> <p>Pagar de forma on-line c\u00e1lculos e declara\u00e7\u00f5es</p> </li> <li> <p>Method 1: Pelo CNPJ \u00a0 \u00a0 1. Goal 0: Acessar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1. OP 0.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Simei\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2. OP 0.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo em \"C\u00e1lculo e declara\u00e7\u00e3o\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3. OP 0.3: Clicar na chave dentro de \"C\u00f3digo de Acesso\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 4. OP 0.4: Preencher o campo de \"CNPJ\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 5. OP 0.5: Preencher o campo de \"CPF\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 6. OP 0.6: Preencher o campo de \"C\u00f3digo de Acesso\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 7. OP 0.7: Preencher o campo de caracteres; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 8. OP 0.8: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Continuar\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 9. OP 0.9: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a0 \u00a0 2. Goal 1: Visualizar c\u00e1lculo e declara\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1. OP 1.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o desenho de computador; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2. OP 1.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</p> </li> <li> <p>Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Method 1: Pelo CNPJ \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1. Goal 0: Acessar o D\u00e9bito Autom\u00e1tico \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1. OP 0.1: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Simei\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2. OP 0.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo em \"Restitui\u00e7\u00e3o\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3. OP 0.3: Clicar na chave dentro de \"C\u00f3digo de Acesso\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 4. OP 0.4: Preencher o campo de \"CNPJ\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 5. OP 0.5: Preencher o campo de \"CPF\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 6. OP 0.6: Preencher o campo de \"C\u00f3digo de Acesso\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 7. OP 0.7: Preencher o campo de caracteres; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 8. OP 0.8: Deslocar o mouse at\u00e9 o quadrado escrito \"Continuar\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 9. OP 0.9: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0  \u00a0 \u00a0 2. Goal 1: Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1. OP 1.1: Deslocar o mouse at\u00e9 \"Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 2. OP 1.2: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 3. OP 1.3: Deslocar o mouse at\u00e9 a caixa de texto de \"PA\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 4. OP 1.4: Digitar o ano; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 5. OP 1.5: Deslocar o mouse para \"Continuar\"; \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 6. OP 1.6: Apertar o bot\u00e3o esquerdo do Mouse;</p> </li> </ul>"},{"location":"Tarefas/Analise/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010</p>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":""},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/12/2022 12/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como parte da an\u00e1lise de requisitos do ciclo de vida de Mayhew, as caracter\u00edsticas da plataforma est\u00e3o relacionadas \u00e0s caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio e tamb\u00e9m est\u00e3o relacionadas aos crit\u00e9rios de usabilidade. Esta \u00e9 uma an\u00e1lise que aborda tecnologia, portabilidade e outros aspectos importantes da plataforma. Considere o que seus usu\u00e1rios desejam e quais s\u00e3o os principais recursos do seu produto. Representado na figura abaixo parte desse ciclo. [1] Figura 1 - An\u00e1lise de requisitos do ciclo de vida de Mayhew. </p>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 descrever as caracter\u00edsticas do site do Simples Nacional a fim de realizar um levantamento de requisitos a fim de desenvolver propostas de interven\u00e7\u00f5es para melhoria da plataforma. </p>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#portabilidade","title":"Portabilidade","text":"<p>  A portabilidade, conforme definido pela ISO/IEC 25010, \u00e9 um dos indicadores de qualidade definidos como: [2] \"Grau de efic\u00e1cia e efici\u00eancia com que um sistema, produto ou componente pode ser transferido de um hardware, software ou outro ambiente operacional ou de uso para outro\".  3 navegadores, ou seja. Firefox, Google Chrome e Microsoft Edge foram usados para analisar o sistema. Al\u00e9m disso, o sistema tem boa adaptabilidade entre uso desktop e mobile e \u00e9 bastante responsivo, embora \u00e0s vezes haja muita informa\u00e7\u00e3o, principalmente na vers\u00e3o mobile.  </p>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"<p>A imagem abaixo cont\u00e9m todas as tecnologias da extens\u00e3o Google Chrome Webalyzer.  Figura 2 - Tecnologias utilizadas no site. </p>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<p>O site \u00e9 focado em resolver problemas em rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos MEI, fornece acesso a not\u00edcias e leis ou projeto de leis para os micro empreendedores individuais, Ele cont\u00e9m uma grande variedade de funcionalidades, dividido principalmente em duas se\u00e7\u00f5es a do Simples e a do Simei, e muitas delas acabam sendo redundantes, sendo poss\u00edvel: </p>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#secao-imparcial","title":"Se\u00e7\u00e3o Imparcial","text":"<ul> <li>Ler not\u00edcias sobre o estado dos MEI; </li> <li>Ler leis ou Projeto de Lei (PL) sobre MEI; </li> </ul>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#secao-simples-nacional","title":"Se\u00e7\u00e3o Simples Nacional","text":"<ul> <li>Emiss\u00e3o de DAS Avulso; </li> <li>Parcelamento - Simples Nacional; </li> <li>Parcelamento Especial - Simples Nacional; </li> <li>Solicita\u00e7\u00e3o de Op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional; </li> <li>Acompanhamento da formaliza\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional Realizada a partir de 10/12/2022; </li> <li>Acompanhamento da Formaliza\u00e7\u00e3o da Op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional Realizada at\u00e9 09/12/2022; </li> <li>Cancelamento da Solicita\u00e7\u00e3o de Op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional; </li> <li>Consulta Declara\u00e7\u00e3o Transmitida; </li> <li>Op\u00e7\u00e3o pelo Regime de Apura\u00e7\u00e3o de Receitas (caixa ou compet\u00eancia); </li> <li>PGDAS-D e DEFIS - a partir de 2018; </li> <li>PGDAS-D e DEFIS - at\u00e9 12/2017; </li> <li>Programa Especial de Regulariza\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria - PERT-SN; </li> <li>Programa de Reescalonamento do Pagamento de D\u00e9bitos - RELP-SN; </li> <li>Pedido Eletr\u00f4nico de Restitui\u00e7\u00e3o; </li> <li>Compensa\u00e7\u00e3o a Pedido; </li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o de Exclus\u00e3o do Simples Nacional; </li> <li>Consulta Optantes; </li> <li>Domic\u00edlio Tribut\u00e1rio Eletr\u00f4nico do Simples Nacional; </li> <li>Consulta A\u00e7\u00e3o Fiscal; </li> <li>Emiss\u00e3o de DAS do AINF; </li> </ul>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#secao-simei","title":"Se\u00e7\u00e3o Simei","text":"<ul> <li>Solicita\u00e7\u00e3o de Op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional; </li> <li>Acompanhamento da formaliza\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional Realizada a partir de 10/12/2022; </li> <li>Acompanhamento da Formaliza\u00e7\u00e3o da Op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional Realizada at\u00e9 09/12/2022; </li> <li>Cancelamento da Solicita\u00e7\u00e3o de Op\u00e7\u00e3o pelo Simples Nacional; </li> <li>PGDAS-D e DEFIS - at\u00e9 12/2017; </li> <li>PGDAS-D e DEFIS - a partir de 2018; </li> <li>Op\u00e7\u00e3o pelo Regime de Apura\u00e7\u00e3o de Receitas (caixa ou compet\u00eancia); </li> <li>Consulta Declara\u00e7\u00e3o Transmitida; </li> <li>Emiss\u00e3o de DAS Avulso; </li> <li>Parcelamento - Simples Nacional; </li> <li>Parcelamento Especial - Simples Nacional; </li> <li>Programa Especial de Regulariza\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria - PERT-SN; </li> <li>Programa de Reescalonamento do Pagamento de D\u00e9bitos - RELP-SN; </li> <li>Pedido Eletr\u00f4nico de Restitui\u00e7\u00e3o; </li> <li>Compensa\u00e7\u00e3o a Pedido; </li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o de Exclus\u00e3o do Simples Nacional; </li> <li>Consulta Optantes; </li> <li>Domic\u00edlio Tribut\u00e1rio Eletr\u00f4nico do Simples Nacional; </li> <li>Consulta A\u00e7\u00e3o Fiscal; </li> <li>Emiss\u00e3o de DAS do AINF. </li> </ul>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#caracteristicas-negativas","title":"Caracter\u00edsticas Negativas","text":"<p>O site possui diversos problemas de usabilidade que podem ser analisados, como por exemplo a falta de independ\u00eancia do site, o qual muitas vezes acaba redirecionando o usu\u00e1rio para o site da receita federal ou outra entidade do governo, como pode ser visto na figura 3, al\u00e9m disso, a exist\u00eancia de muitos caminhos diferentes para realizar uma mesma a\u00e7\u00e3o, onde essas diferentes rotas causam estranheza ao usu\u00e1rio. Outra caracter\u00edstica negativa \u00e9 o lapso de intuitividade dentro do sistema, o usu\u00e1rio passa por certa dificuldade para entender como realizar certas a\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo como acessa-las. [3] Figura 3 - Site da receita ao tentar realizar Consulta de Declara\u00e7\u00e3o Transmitida do MEI. </p>"},{"location":"Tarefas/CaracteristicasPlataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Auto publica\u00e7\u00e3o. 2021.  [2] ISO 25010. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010?start=6. Acesso em: 11 dez. 2022.  [3] Simples Nacional. Dispon\u00edvel em: https://www8.receita.fazenda.gov.br/SimplesNacional/. Acesso em: 11 dez. 2022 </p>"},{"location":"Tarefas/Cenario/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Tarefas/Cenario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 09/12/2022 10/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 18/01/2023 20/12/2022 1.1 Adi\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios que estavam com erros Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/Cenario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cen\u00e1rios s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es do contexto do sistema por meio de hist\u00f3rias de pessoas realizando atividades e s\u00e3o espec\u00edficos e ricos em detalhes de contexto de uso do aplicativo, incluindo usu\u00e1rios, processos e dados reais ou potenciais. , texto ou narrativa visual. Os cen\u00e1rios n\u00e3o s\u00e3o apenas poderosos, mas tamb\u00e9m s\u00e3o uma ferramenta importante no processo geral de design de HCI porque representam um investimento de custo e tempo menor em compara\u00e7\u00e3o com os prot\u00f3tipos.[1]</p>"},{"location":"Tarefas/Cenario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este projeto utiliza personas para representar situa\u00e7\u00f5es em que a plataforma pode ser utilizada e para representar problemas enfrentados tanto pela plataforma quanto pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Tarefas/Cenario/#representacao-dos-cenarios","title":"Representa\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios","text":"<p>A seguir na Tabela 1 a forma a qual sera representada os cen\u00e1rios.</p> <p> Cen\u00e1rioa N\u00famero do Cen\u00e1rio Titulo Nome do Cen\u00e1rio. Objetivo Objetivo do Cen\u00e1rio. Contexto Local: Local onde acontece o Cen\u00e1rio.Tempo: Tempo do Cen\u00e1rio.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Condi\u00e7\u00e3o para que o Cen\u00e1rio aconte\u00e7a. Atores Ator(es) do Cen\u00e1rio. Recursos Recursos do Cen\u00e1rio. Epis\u00f3dios Epis\u00f3dios do Cen\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o. Restri\u00e7\u00e3o Restri\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio. Exce\u00e7\u00e3o Exce\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio. <p>Tabela 1 - Representa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios </p>"},{"location":"Tarefas/Cenario/#cenarios_1","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Nas tabelas a seguir est\u00e3o representados alguns cen\u00e1rios. Cen\u00e1rio 001 Titulo Emiss\u00e3o de DAS em aberto, do ano atual. Objetivo Emitir boleto em aberto do DAS recentes. Contexto Local: Tela de Emitir DAS.(PGMEI)Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetComputador ou Smartfone com acesso ao Google, ou Saf\u00e1ri Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o PGMEIUsu\u00e1rio acessa o site com o CNPJUsu\u00e1rio escolhe o m\u00eas em aberto para realizar o pagamentoUsu\u00e1rio tem acesso ao boleto Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvelTodos as DAS pagas Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvel. <p>Tabela 2 - Cen\u00e1rio 001</p> Cen\u00e1rio 002 Titulo Perguntas e Respostas. Objetivo Ter acesso \u00e0s perguntas e respostas do site. Contexto Local: Tela inicial, a op\u00e7\u00e3o Perguntas e respostas na coluna da esquerda.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/Computador com acesso \u00e0 internet. Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio acessa o siteUsu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o Perguntas e RespostasO site abre uma p\u00e1gina com escolhas e logo em seguida baixa um PDF no dispositivo do usu\u00e1rio mostrando as perguntas mais frequentes e suas respostas Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel. Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvel <p>Tabela 3 - Cen\u00e1rio 002</p> Cen\u00e1rio 003 Titulo Exibir Manuais. Objetivo Exibir Manuais sobre as legendas. Contexto Local: Tela inicial.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/Computador com acesso \u00e0 internet. Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio acessa o site com o CNPJUsu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o Manuais na coluna a esquerdaUsu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o desejada Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel. Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvel <p>Tabela 4 - Cen\u00e1rio 003</p> Cen\u00e1rio 004 Titulo Gerar estado do DAS. Objetivo Compartilhar imagem contendo a informa\u00e7\u00e3o de quais DAS foram liquidados. Contexto Local: Tela do PGMEI.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/Computador com o acesso \u00e0 internet. Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio acessa a op\u00e7\u00e3o PGMEIUsu\u00e1rio acessa o site com o CNPJUsu\u00e1rio clica no bot\u00e3o de Gerar PDF. Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel. Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvel. <p>Tabela 5 - Cen\u00e1rio 004</p> Cen\u00e1rio 005 Titulo Consultar CNPJ. Objetivo Realizar uma consulta sobre a situa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio CNPJ. Contexto Local: Tela de Consulta Optantes.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/Computador com acesso \u00e0 internet. Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio acessa a tela de Consulta OptantesUsu\u00e1rio acessa o aplicativo com o CNPJ. Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel. Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvel. <p>Tabela 6 - Cen\u00e1rio 005</p> Cen\u00e1rio 006 Titulo Gerar relat\u00f3rio da consultar CNPJ. Objetivo Realizar uma consulta sobre o situa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio CNPJ. Contexto Local: Tela de Consulta Optantes.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/Computador com acesso \u00e0 internet. Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio acessa a tela de Consulta OptantesUsu\u00e1rio acessa o aplicativo com o CNPJUsu\u00e1rio clica em Gerar PDF. Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel. Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvel. <p>Tabela 7 - Cen\u00e1rio 006</p> Cen\u00e1rio 007 Titulo Pedido de Restitui\u00e7\u00e3o. Objetivo Solicitar a restitui\u00e7\u00e3o de um pagamento realizado indevidamente. Contexto Local: Tela de Restitui\u00e7\u00e3o.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/computador com acesso \u00e0 internet Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o Restitui\u00e7\u00e3oUsu\u00e1rio acessa o site com o CNPJ, CPF e C\u00f3digo de Acesso Usu\u00e1rio clica em \"Solicitar Restitui\u00e7\u00e3o\"Usu\u00e1rio informa o per\u00edodo desejadoUsu\u00e1rio clica no DAS que for exibidoUsu\u00e1rio solicita restitui\u00e7\u00e3o Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvelData n\u00e3o estar mais dispon\u00edvel para restitui\u00e7\u00e3o. <p>Tabela 8 - Cen\u00e1rio 007</p> Cen\u00e1rio 008 Titulo Ativar D\u00e9bito Autom\u00e1tico. Objetivo Cadastrar o banco a fim de automatizar o pagamento do DAS. Contexto Local: Tela de D\u00e9bito Autom\u00e1tico.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/computador com acesso \u00e0 internet Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o D\u00e9bito Autom\u00e1ticoUsu\u00e1rio acessa o site com o CNPJ, CPF e C\u00f3digo de Acesso Usu\u00e1rio clica em D\u00e9bito Autom\u00e1ticoUsu\u00e1rio seleciona \"Inclus\u00e3o\"Usu\u00e1rio informa os dados do banco e pessoais Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvelN\u00e3o ter cadastro em banco. <p>Tabela 9 - Cen\u00e1rio 008</p> Cen\u00e1rio 009 Titulo Desativar D\u00e9bito Autom\u00e1tico. Objetivo Descadastrar o banco. Contexto Local: Tela de D\u00e9bito Autom\u00e1tico.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/computador com acesso \u00e0 internet Epis\u00f3dios Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o D\u00e9bito Autom\u00e1ticoUsu\u00e1rio acessa o site com o CNPJ, CPF e C\u00f3digo de Acesso Usu\u00e1rio clica em \"D\u00e9bito Autom\u00e1tico\"Usu\u00e1rio seleciona \"Desativa\u00e7\u00e3o\"Usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o cadastrada que deseja desativar Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel Exce\u00e7\u00e3o CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvelN\u00e3o ter cadastrado o banco no Simples Nacional. <p>Tabela 10 - Cen\u00e1rio 009</p> Cen\u00e1rio 010 Titulo Gerar Relat\u00f3rio sobre as Declara\u00e7\u00f5es. Objetivo Descadastrar o banco. Contexto Local: Tela de C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00f5es.Tempo: Indeterminado.Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Acesso a internet. Atores Usu\u00e1rio com CNPJ ativo. Recursos InternetSmartfone/computador com acesso \u00e0 internet Epis\u00f3dios _Usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o C\u00e1lculo e Declara\u00e7\u00f5esUsu\u00e1rio acessa o site com o CNPJ, CPF e C\u00f3digo de Acesso Usu\u00e1rio clica no \u00edcone de uma impressora Restri\u00e7\u00e3o Internet indispon\u00edvel Exce\u00e7\u00e3o _CNPJ invalidoN\u00e3o ter acesso ao smartphone/computadorInternet indispon\u00edvel <p>Tabela 11 - Cen\u00e1rio 010</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/Cenario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/","title":"Guia de Estilo","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/12/2022 12/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Eduardo 11/12/2022 12/12/2022 1.1 Remove listas duplicadas e adiciona imagens Ana Thiago 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um documento criado com o intuito de reunir as decis\u00f5es de design tomadas no projeto. Isso facilita encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre este t\u00f3pico, auxiliando na implementa\u00e7\u00e3o do produto final, uma vez que essas diretrizes guiar\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o do projeto. Pode-se, portanto, definir este documento como uma linha de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe de design e a equipe de desenvolvimento. Este documento ir\u00e1 se referir ao s\u00edtio Simples Nacional, o qual \u00e9 o foco do projeto desenvolvido pela equipe.</p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O guia de estilo possui o objetivo de reunir informa\u00e7\u00f5es sobre as decis\u00f5es de design do Simples Nacional. Neste guia de estilo, ser\u00e3o abordados os seguintes t\u00f3picos: </p> <ul> <li>Layout;</li> <li>Tipografia;</li> <li>Simbolismo;</li> <li>Cores;</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Design de telas e elementos de interface.</li> </ul> <p>Com essas informa\u00e7\u00f5es documentadas, espera-se que o documento proposto sirva de apoio para as pr\u00f3ximas fases de design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do site.</p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#publico-alvo-do-guia","title":"P\u00fablico-alvo do guia","text":"<p>O p\u00fablico-alvo principal desse guia s\u00e3o os integrantes do grupo 3, respons\u00e1veis pela an\u00e1lise do Simples nacional e visando auxiliar no desenvolvimento posterior de etapas do projeto. Ademais, outros alunos da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador podem ser beneficiados pelo guia, uma vez que este pode servir de consulta para outros grupos de estudantes que cursam ou cursar\u00e3o a mat\u00e9ria.[1]</p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#utilizacao-do-guia-de-estilos","title":"Utiliza\u00e7\u00e3o do guia de estilos","text":"<p>O guia dever\u00e1 ser utilizado para consulta sempre que for necess\u00e1rio tomar decis\u00f5es de projeto. Exemplos dessa situa\u00e7\u00e3o seriam decis\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o ou desenvolvimento de novas funcionalidades.</p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#mantendo-o-guia-de-estilo","title":"Mantendo o guia de estilo","text":"<p>\u00c9 de extrema import\u00e2ncia que sempre que uma decis\u00e3o de projeto que gere modifica\u00e7\u00f5es nele mesmo for tomada pela equipe, o guia seja atualizado para constar esta modifica\u00e7\u00e3o. Desenvolve-se assim um documento sempre conforme o projeto, garantindo a padroniza\u00e7\u00e3o.[2]</p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#elementos-da-interface","title":"Elementos da interface","text":"<p>Os elementos da interface podem ser observados nas figuras de 1 a 4 a seguir:</p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#logotipo","title":"Logotipo","text":"<p> <p> Figura 1 - Logotipos</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<p> <p> Figura 2 - Tipografia</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#cores","title":"Cores","text":"<p> <p> Figura 3 - Paleta de Cores</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#icones","title":"\u00cdcones","text":"<p> <p> Figura 4 - \u00cdcones</p> <p></p>"},{"location":"Tarefas/GuiaDeEstilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. [2] Github - Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador - Lichess 2022.2, Disponivel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/, Acessado em 11 de dezembro de 2022</p>"},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/12/2022 12/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Eduardo Santos 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Usamos princ\u00edpios de usabilidade eficazes e divertidos para tornar nossos produtos de software interativos f\u00e1ceis de aprender e usar. A usabilidade \u00e9 dividida em seis objetivos. Esses objetivos s\u00e3o tipicamente manipulados em perguntas para fornecer uma maneira de os designers avaliarem diferentes aspectos do sistema e da experi\u00eancia do usu\u00e1rio [1]. Abaixo descrevemos cada um desses objetivos e mostramos como eles podem ser alcan\u00e7ados no dom\u00ednio do Simples Nacional. </p> <p>"},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#metas","title":"Metas","text":""},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>Efic\u00e1cia de acordo com Preece et al. [1] representa um objetivo muito geral de qu\u00e3o bem um produto faz o que se espera dele, ou seja, se atende ao prop\u00f3sito para o qual foi projetado. Um sistema eficaz \u00e9 aquele que os usu\u00e1rios podem usar para executar tarefas, acessar informa\u00e7\u00f5es e aprender mais sobre o sistema enquanto atingem seus objetivos. </p> <p>Pergunta: O dom\u00ednio serve ao seu prop\u00f3sito inicial? </p> Meta aplicada: O site deve permitir aos usu\u00e1rios encontrarem informa\u00e7\u00f5es sobre o MEI e conseguir acessar as funcionalidades desejadas."},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>Preece et al. [1] define efici\u00eancia como a forma como um produto ajuda um usu\u00e1rio a realizar uma tarefa e est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 velocidade com que os objetivos s\u00e3o alcan\u00e7ados. O tempo de resposta do feedback e a quantidade de recursos utilizados para realizar a resposta s\u00e3o algumas das condi\u00e7\u00f5es que afetam a efici\u00eancia da sua aplica\u00e7\u00e3o.  Pergunta: O site permite aos usu\u00e1rios atingir um alto n\u00edvel de produtividade em suas atividades? </p> Meta aplicada: Os dom\u00ednios devem responder \u00e0 atividade do usu\u00e1rio da maneira mais r\u00e1pida, fluida e eficiente, usando o m\u00ednimo de recursos poss\u00edvel."},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>Os objetivos de seguran\u00e7a est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios de situa\u00e7\u00f5es perigosas e indesejadas ao usar um sistema [1]. O sistema atinge esse objetivo protegendo os usu\u00e1rios contra erros e a\u00e7\u00f5es indesejadas, fornecendo recursos de confirma\u00e7\u00e3o e garantindo a recupera\u00e7\u00e3o de erros. Proteger o dom\u00ednio tamb\u00e9m aborda o medo do usu\u00e1rio de executar a\u00e7\u00f5es no sistema, permitindo que ele explore com seguran\u00e7a a interface do usu\u00e1rio e outras funcionalidades [1]. </p> <p>Pergunta: O sistema evita/previne que o usu\u00e1rio cometa erros ou a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis? E caso ocorram, o sistema oferece formas de recupera\u00e7\u00e3o? </p> Meta aplicada: As p\u00e1ginas devem ser programadas para evitar tantos erros quanto poss\u00edvel e fornecer uma sa\u00edda de recupera\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio de maneira simples e clara quando ocorrerem erros. Al\u00e9m disso, o sistema deve fornecer telas de confirma\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es perigosas."},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<p>Utilidade \u00e9 um objetivo que se relaciona com a medida em que um produto fornece o tipo apropriado de funcionalidade esperada de um produto de software [1]. Em outras palavras, cada sistema tem sua pr\u00f3pria utilidade e deve fornecer o conjunto de ferramentas que o usu\u00e1rio precisa. </p> <p>Pergunta: O dom\u00ednio oferece o conjunto adequado de fun\u00e7\u00f5es para que o usu\u00e1rio realize suas tarefas?</p> Meta aplicada: O dom\u00ednio deve oferecer formas de busca de informa\u00e7\u00f5es, not\u00edcias, informa\u00e7\u00f5es sobre o MEI, acesso as fun\u00e7\u00f5es relacionadas ao CNPJ e conseguir acessar a conta pessoal por meio de um codigo de acesso especifico"},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#aprendizagem","title":"Aprendizagem","text":"<p>A capacidade de aprendizagem segundo Preece et al. [1] refere-se \u00e0 facilidade de aprender a usar o sistema. As metas podem ser estimadas analisando a frequ\u00eancia com que os usu\u00e1rios usam as informa\u00e7\u00f5es de ajuda para realizar suas tarefas. </p> <p>Pergunta: O usu\u00e1rio tem facilidade em aprender a usar o site? </p> Meta aplicada: Os dom\u00ednios devem ser intuitivos, simples, claros e organizados para evitar longos per\u00edodos de treinamento dos usu\u00e1rios."},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#memorizacao","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Finalmente, a memoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 um objetivo relacionado \u00e0 facilidade de lembrar como usar um sistema depois de aprend\u00ea-lo [1]. Isso \u00e9 muito importante para sistemas pouco utilizados, pois o uso de um recurso deve ser facilmente lembrado semanas ou meses ap\u00f3s seu \u00faltimo acesso. </p> <p>Pergunta: Que tipo e quais suportes s\u00e3o oferecidos ao usu\u00e1rio para se lembrar como realizar uma tarefa? </p> Meta aplicada: O sistema deve ser intuitivo, al\u00e9m de possuir \u00edcones, imagens e linguagem consistente com as tarefas e com o perfil de usu\u00e1rio do dom\u00ednio."},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s an\u00e1lise e resposta \u00e0s quest\u00f5es do dom\u00ednio Simples Nacional, verificamos que nem todos os objetivos de usabilidade foram atingidos. As metas de efic\u00e1cia e lucro s\u00e3o atendidas pelo sistema, enquanto as metas de efici\u00eancia, seguran\u00e7a, aprendizado e mem\u00f3ria s\u00e3o implementadas com pouco ou nenhum cumprimento das quest\u00f5es previamente formuladas. </p>"},{"location":"Tarefas/MetasUsabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Preece, J.; Rogers, Y.; Sharp, H. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Bookman, 3\u00aa ed. 2013.</p>"},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 11/11/2022 12/11/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento de Pol\u00edticas Pedro Lucas Ana Luiza 20/11/2022 21/11/2022 1.1 Adiciona aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios no projeto Eduardo Santos Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os princ\u00edpios gerais do projeto s\u00e3o fundamentais para o desenvolvimento do projeto. Esses princ\u00edpios s\u00e3o geralmente utilizados como roteiro para a elabora\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento do projeto selecionado [1]. Os princ\u00edpios gerais usados est\u00e3o ligados as seguintes partes: </p>"},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#principios-gerais_1","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>\u2022 Encontrabilidade: \u00e9 como o usu\u00e1rio consegue obter informa\u00e7\u00f5es dispostas no site, seja para o usu\u00e1rio que est\u00e1 fora do site ou para o usu\u00e1rio que j\u00e1 est\u00e1 navegando no site. </p> <p>\u2022 Projetar para erros: \u00e9 projetar um sistema assumindo que qualquer erro pode ser cometido. O designer tem que oferecer uma sa\u00edda para o usu\u00e1rio para que ele consiga se recuperar do erro, dando-lhe informa\u00e7\u00f5es acerca do que aconteceu, as consequ\u00eancias que isso acarreta e como reverter o erro. Um sistema que n\u00e3o \u00e9 planejado para reverter os erros, faz com que os usu\u00e1rios fiquem receosos ao tomar decis\u00f5es sobre uma tarefa; dessa forma, o tempo para realizar a tarefa ser\u00e1 maior que o esperado. </p> <p>\u2022 Visibilidade e Reconhecimento: o designer precisa deixar vis\u00edvel o que est\u00e1 acontecendo no sistema conforme o usu\u00e1rio realiza a\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m devem estar vis\u00edveis as a\u00e7\u00f5es, objetos, op\u00e7\u00f5es. As instru\u00e7\u00f5es de uso do sistema precisam ser de f\u00e1cil acesso sempre que necess\u00e1rio.</p> <p>\u2022 Simplicidade: recomenda-se simplificar as estruturas da tarefa. Para isso, deve-se reduzir a quantidade de planejamento e resolu\u00e7\u00e3o de problemas que s\u00e3o necess\u00e1rias. Sempre que encontrar uma tarefa de maior complexidade, esta deve ser quebrada em tarefas menores.</p> <p>\u2022 Padroniza\u00e7\u00e3o: \u00e9 fundamental que o projeto esteja padronizado. Deve-se manter o modelo conceitual embutido no sistema, deixando o usu\u00e1rio confort\u00e1vel ao utilizar a plataforma e n\u00e3o ter d\u00favidas devido a estruturas diferentes. [2]</p>"},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#aplicacao-dos-principios-no-projeto","title":"Aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios no projeto","text":""},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":"<p>Podemos perceber no site do Simples Nacional, possui bot\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o muito intuitivos, como na chave que aparece em refer\u00eancia para fazer login utilizando o c\u00f3digo de acesso. Desse modo acaba n\u00e3o sendo muito claro o que deve ser feito</p>"},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>No site do Simples Nacional possui dois tipos de menus com praticamente as mesmas funcionalidades, ondo quando realiza login no menu \"Simples\" o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para uma p\u00e1gina com estilos diferentes de quando se loga no menu \"Simei\".</p>"},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme o usu\u00e1rio acessa algum menu, seja o \"Simples\" ou o \"Simei\", os bot\u00f5es de desconectar possuem s\u00edmbolos diferentes. A logo do Simples Nacional perde a fun\u00e7\u00e3o de levar para a p\u00e1gina inicial quando se loga em algum menu. Dessa forma o usu\u00e1rio acaba tendo dificuldade de entender o que fazer em determinadas p\u00e1ginas.</p>"},{"location":"Tarefas/PrincipiosGerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. (Vers\u00e3o gr\u00e1tis dispon\u00edvel em: https://leanpub.com/ihc-ux). </p> <p>[2] NIELSEN, J. LORANGER, H. Usabilidade Na Web. S\u00e3o Paulo- SP. Editora Campus. 2007. </p>"},{"location":"Tarefas/perfilUsuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Tarefas/perfilUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/12/2022 06/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro LucasEduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 29/01/2023 30/01/2023 1.2 Corre\u00e7\u00e3o com base na verifica\u00e7\u00e3o Eduardo Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/perfilUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O perfil do usu\u00e1rio deve ser definido levando em conta o maior n\u00famero poss\u00edvel de tipos de dados a serem coletados. Em outras palavras, um perfil deve possuir informa\u00e7\u00f5es como, por exemplo:</p> <ul> <li>Dados demogr\u00e1ficos;</li> <li>Experi\u00eancia no assunto;</li> <li>Afinidade com tecnologias;</li> <li>Tarefas prim\u00e1rias que procura realizar como usu\u00e1rio.</li> </ul> <p>Tendo isto em mente, pode-se utilizar diferentes t\u00e9cnicas para coletar dados sobre o perfil dos usu\u00e1rios. Nesse projeto, foram utilizadas duas t\u00e9cnicas: um question\u00e1rio em formato de formul\u00e1rio virtual e Baseados no TCC da ex aluna da UNB Rafaela da Silva Gomes [1] , m\u00e9todo que complementa e orienta a obten\u00e7\u00e3o de novos dados [2].</p>"},{"location":"Tarefas/perfilUsuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados da pesquisa e do question\u00e1rio s\u00e3o semelhantes, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 grande diverg\u00eancia nos dados obtidos. Alguns dados obtidos pelo question\u00e1rio foram por meio das perguntas que podem ser lidas na tabela 1:</p> <p> N\u00famero Pergunta 1 Qual a sua idade? 2 Qual o seu sexo? 3 Qual a sua esolaridade? 4 Qual a sua experi\u00eancia com o Simples Nacional? 5 Qual a sua experi\u00eancia com a tecnologia atual? 6 Principal motivo para usar o Simples Nacional 7 Qual seu status socioecon\u00f4mico? 8 Qual dispositivo voc\u00ea mais usa? 9 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o atual? 10 Por quanto tempo voc\u00ea usa o dispositivo eletr\u00f4nico no dia? <p>Tabela 1 - Perguntas do formul\u00e1rio eletr\u00f4nico.</p> <p></p> <p>O question\u00e1rio tamb\u00e9m d\u00e1 suporte \u00e0s pesquisas realizadas, que nos dizem que, aproximadamente 28,6% dos usu\u00e1rios s\u00e3o do sexo feminino e que a idade da maior parte dos usu\u00e1rios fica entre 16 e 60 anos. Abaixo h\u00e1 um resumo dos perfis de usu\u00e1rio determinados a partir do uso de ambos os meios.</p> <p>Os dados abaixo exbido, s\u00e3o os resultados obtidos por meio de formul\u00e1rio eletr\u00f4nico, onde apenas 7 pessoas responderam o formul\u00e1rio at\u00e9 a data da \u00fatima atualiza\u00e7\u00e3o deste arquivo:</p> <ul> <li>Idade: entre 16 e 60 anos;</li> <li>Sexo: 71,4 % do sexo masculino e 28,6 % do sexo feminino;</li> <li>Status socioecon\u00f4mico: 28,6% classe m\u00e9dia-baixa, 28,6% classe m\u00e9dia-alta e 42,9% classe m\u00e9dia;</li> <li>Local de trabalho: microempresa e empresa de pequeno porte;</li> <li>Experi\u00eancia: tanto pessoas que j\u00e1 exercem algum trabalho como pessoas que querem iniciar como Simples Nacional;</li> <li>Dificuldades: encontrar empr\u00e9stimo ou valor inicial para iniciar as atividades;</li> <li>Afinidade com tecnologia: pessoas entre 18 e 30 anos possuem poucos problemas para entender o aplicativo, j\u00e1 as pessoas acima de 30 anos podem ter maiores dificuldades ao utiliz\u00e1-lo;</li> <li>Tecnologia dispon\u00edvel: celular, computador;</li> <li>Tarefas do usu\u00e1rio: o sistema deve oferecer uma forma simplificade de pagar tributos;</li> <li>Idiomas: portugu\u00eas;</li> <li>Motiva\u00e7\u00e3o: o Simples Nacional \u00e9 uma alternativa para quem est\u00e1 empreendendo como microempresa e empresa de pequeno porte.</li> </ul> <p> A seguir o gr\u00e1fico exibido na figura 1 tem como base as pesquisas que indicam a rela\u00e7\u00e3o de sexos dentro do projeto:  Figura 1 - Gr\u00e1fico de dados relacionados ao sexo  A seguir os objetivos dos usu\u00e1rios na figura 2:   Figura 2 - Rela\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usuarios  Na figura 3 pode ser observado a escolaridade das pessoas que fazem uso do Simples Nacional:  Figura 3 - Gr\u00e1fico de dados relacionados a escolaridade  O grau de afinidade com o sistema do Simples Nacional pode ser observado na figura 4:  Figura 4 - Gr\u00e1fico da experi\u00eancia com o Simples Nacional   Na figura 5 \u00e9 exibido o n\u00edvel de afinidade das pessoas que utilizam o sistema possuem sobre a tecnologia:  Figura 5 - Gr\u00e1fico da expei\u00eancia com tecnologia  A seguir o gr\u00e1fico exibido na figura 6 tem como base as pesquisas que indicam a idade dos usu\u00e1rios que fazem uso do sistema:  Figura 6 - Gr\u00e1fico da idade dos usuarios  A seguir o gr\u00e1fico exibido na figura 7 tem como objetivo compreender qual \u00e9 o dispositivo mais usado pelo usu\u00e1rio:  Figura 7 - Gr\u00e1fico de dispositivo mais usado  A seguir o gr\u00e1fico exibido na figura 8 exibi qual a situa\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio que est\u00e3o utilizando o sistema:  Figura 8 - Gr\u00e1fico da ocupa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio  Na figura 9 temos um gr\u00e1fico que podemos ter uma no\u00e7\u00e3o do tempo m\u00e9dio de uso de dispositivos eletr\u00f4nicos no dia do usu\u00e1rio:  Figura 9 - Gr\u00e1fico do tempo de uso de dispositivo eletr\u00f4nico no dia </p>"},{"location":"Tarefas/perfilUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Gomes, R.S. (2016) An\u00e1lise do perfil do microempreendedor individual mei no DF - unb, Trabalho de conclusao de curso. Available at: https://bdm.unb.br/bitstream/10483/16081/1/2016_RafaelaDaSilvaGomes_tcc.pdf (Accessed: December 8, 2022). </p> <p>[2] Cooper, Alan, 1952 - About face 3: the essentials of interaction design</p>"},{"location":"Tarefas/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"Tarefas/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 7/12/2022 8/12/2022 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas"},{"location":"Tarefas/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Economistas criam modelos para representar o comportamento do mercado e o mesmo acontece na \u00e1rea de engenharia de software: engenheiros de requisitos criam personas para descrever os usu\u00e1rios. A cria\u00e7\u00e3o de personas se provou uma ferramenta extremamente \u00fatil para lidar com designs relacionados \u00e0 intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema.</p> <p>Personas devem ser criadas de modo a satisfazer uma ampla gama de usu\u00e1rios, generalizando suas caracter\u00edsticas de modo a contemplar o maior n\u00famero poss\u00edvel de usu\u00e1rios identificados.</p> <p>O objetivo das personas \u00e9 providenciar de forma precisa o modo como o usu\u00e1rio ir\u00e1 se comportar, o que ele ir\u00e1 pensar e o que ele deseja realizar, assim como os motivos por tr\u00e1s de cada a\u00e7\u00e3o. Para tanto, apesar de n\u00e3o serem reais, as personas devem ser baseadas em perfis reais de usu\u00e1rios. Tais perfis podem ser obtidos de diferentes maneiras, com algumas t\u00e9cnicas que ser\u00e3o utilizadas e apresentadas nesse projeto.[1]</p>"},{"location":"Tarefas/personas/#criacao-e-contribuicao","title":"Cria\u00e7\u00e3o e Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como dito previamente, personas devem ser baseadas em perfis reais. Em outras palavras, a efic\u00e1cia e/ou qualidade de uma persona \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 qualidade dos dados coletados sobre os usu\u00e1rios reais. Algumas formas de se obter tais dados s\u00e3o listadas abaixo.</p> <ul> <li>Entrevistas com usu\u00e1rios fora do contexto de uso;</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es obtidas diretamente com os stakeholders;</li> <li>Pesquisa de mercado e question\u00e1rios direcionados a grupos de foco;</li> <li>Dados obtidos a partir de estudos pr\u00e9vios.</li> </ul> <p>\u00c9 importante ressaltar que, apesar das formas acima serem fontes v\u00e1lidas de dados, elas n\u00e3o podem tomar o lugar de entrevistas realizadas diretamente com o usu\u00e1rio e de observa\u00e7\u00f5es. A contribui\u00e7\u00e3o que o uso de personas bem produzidas pode trazer para o projeto \u00e9 vasta, ser\u00e3o citadas aqui algumas mais comuns:</p> <ul> <li>Ajudam a determinar o que o produto deveria fazer e como ele deveria se comportar em determinadas situa\u00e7\u00f5es;</li> <li>Contribuem na comunica\u00e7\u00e3o com os stakeholders, designers e desenvolvedors;</li> <li>Promovem consenso com rela\u00e7\u00e3o ao design e medem sua efetividade;</li> <li>Contribuem para diferentes \u00e1reas do produto, como, por exemplo, para o marketing.</li> </ul> <p>O perfil de usu\u00e1rio utilizado para a elabora\u00e7\u00e3o das personas pode ser encontrado aqui.</p>"},{"location":"Tarefas/personas/#escolhas-da-persona","title":"Escolhas da Persona","text":"<p>O grupo abriu um question\u00e1rio e levantou ideias com rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero ideal de personas. Foram analisadas as respostas do question\u00e1rio e resultados das buscas sobre dados coletados anteriormente e, por fim, concluiu-se que 3 seria o n\u00famero ideal para agrupar os usu\u00e1rios do Simples Nacional. Pontos levantados para a escolha desse n\u00famero foram:</p> <ul> <li>Apesar do MEI aceitar v\u00e1rios tipos de pessoas, as maiores diferen\u00e7as s\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao trabalho realizado.Essas pessoas, apesar de terem atua\u00e7\u00f5es diferentes, realizam os mesmos comandos dentro do aplicativo;</li> <li>Deve-se escolher um perfil secund\u00e1rio representando usu\u00e1rios que precisam de aux\u00edlio para utilizar o Simples Nacional;</li> <li>As fun\u00e7\u00f5es do Simples Nacional s\u00e3o simples e h\u00e1 poucas op\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>A antipersona por sua vez deveria ser um perfil de usu\u00e1rio que n\u00e3o precisasse do Simples Nacional, ent\u00e3o ele foi criado com base nos requisitos necess\u00e1rios para ser recusado como MEI, como, por exemplo, renda e servi\u00e7os prestados.</p>"},{"location":"Tarefas/personas/#personas-elaboradas","title":"Personas Elaboradas","text":"<p>Apresentando ent\u00e3o as personas, com suas informa\u00e7\u00f5es e nas imagens a seguir uma ilustra\u00e7\u00e3o de cada uma delas:</p> <p>"},{"location":"Tarefas/personas/#personas-primarias","title":"Personas Primarias","text":""},{"location":"Tarefas/personas/#marcelo-silva","title":"Marcelo Silva","text":"<p>Imagem 1 - Fonte: This Person Does Not Exist</p> <p></p> <ul> <li>Idade: 34.</li> <li>Sexo: Masculino.</li> <li>Relacionamentos: N\u00e3o possui muito contato com a familia, Solteiro e gosta de sair com amigos.</li> <li>Local de trabalho: Ele trabalha na feira dos importados.</li> <li>Meios utilizados: Redes sociais, e cart\u00f5es de propaganda.</li> <li>Acesso: Computador da loja.</li> <li>Funcion\u00e1rios: N\u00e3o possui.</li> <li>Atividades extra: Calcula imposto de renda de seus amigos.</li> <li>Status socioecon\u00f4mico: Classe Media.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Realiza manuten\u00e7\u00e3o em celulares e alguns aparelhos eletronicos mais simples.</li> <li>Motiva\u00e7\u00e3o: Se sustentar.</li> <li>Expectativas: Busca uma possivel aposentadoria no futuro.</li> <li>Afinidade com tecnologia: Media.</li> <li>Experi\u00eancia pr\u00e9via: Alta</li> </ul> <p>"},{"location":"Tarefas/personas/#raquel-lopes","title":"Raquel Lopes","text":"<p>Imagem 2 - Fonte: This Person Does Not Exist</p> <p></p> <ul> <li>Idade: 29.</li> <li>Sexo: Feminino.</li> <li>Relacionamentos: Casada, sem filhos, Muito amada por seus familiares.</li> <li>Local de trabalho: Trabalha em casa.</li> <li>Meios utilizados: Redes sociais e website.</li> <li>Acesso: Computador pessoal.</li> <li>Funcion\u00e1rios: N\u00e3o possui.</li> <li>Atividades extra: Tarefas domesticas.</li> <li>Status socioecon\u00f4mico: Classe Media.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Revendedora de produtos (Jequiti, Avon, Tupware).</li> <li>Motiva\u00e7\u00e3o: Obter um renda sem ter que sair de casa.</li> <li>Expectativas: Junto com o marido, guardar dinheiro na poupan\u00e7a para planejar uma gravidez.</li> <li>Afinidade com tecnologia: Baixa.</li> <li>Experi\u00eancia pr\u00e9via: Media.</li> </ul> <p>"},{"location":"Tarefas/personas/#persona-secundaria","title":"Persona Secund\u00e1ria","text":""},{"location":"Tarefas/personas/#raimundo-coelho","title":"Raimundo Coelho","text":"<p>Imagem 3 - Fonte: This Person Does Not Exist</p> <p></p> <ul> <li>Idade: 58.</li> <li>Sexo: Masculino.</li> <li>Relacionamentos: Viuvo, Pai de 2 filhos. </li> <li>Local de trabalho: Atende em domicilio.</li> <li>Meios utilizados: Anunciados Jornal e recomenda\u00e7\u00e3o de conhecidos.</li> <li>Acesso: Celular.</li> <li>Funcion\u00e1rios: N\u00e3o possui.</li> <li>Atividades extra: N\u00e3o possui.</li> <li>Status socioecon\u00f4mico: Classe Baixa. </li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Trabalha com servi\u00e7o bra\u00e7al, como ajudante de pedreiro.</li> <li>Motiva\u00e7\u00e3o: Ter um trabalho mais formal.</li> <li>Expectativas: Deixar contribui\u00e7\u00e3o dele para o FGTS para seus filhos.</li> <li>Afinidade com tecnologia: Baixa.</li> <li>Experi\u00eancia pr\u00e9via: Nenhuma.</li> </ul> <p>"},{"location":"Tarefas/personas/#antipersona","title":"Antipersona","text":""},{"location":"Tarefas/personas/#carlos-augusto","title":"Carlos Augusto","text":"<p>Imagem 4 - Fonte: This Person Does Not Exist</p> <p></p> <ul> <li>Idade: 26.</li> <li>Sexo: Masculino.</li> <li>Relacionamentos: Filho amoroso com os pais. </li> <li>Local de trabalho: Ceo da empresa de seu pai.</li> <li>Meios utilizados: Conversa local.</li> <li>Acesso: Computador pessoal e celular.</li> <li>Funcion\u00e1rios: 15384.</li> <li>Atividades extra: Passear no parque com seu cachorro.</li> <li>Status socioecon\u00f4mico: Classe Alta.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Recebe o lucro da empresa de seu pai, recentemente aposentado, possuindo assim um cargo de presidencia na empresa.</li> <li>Motiva\u00e7\u00e3o: Deseja contratar um servi\u00e7o terciario, e o mesmo possui muitos funcionario com status de MEI.</li> <li>Expectativas: Aprender sobre o MEI e talvez utilizar dentro de sua empresa.</li> <li>Afinidade com tecnologia: Alta.</li> <li>Experi\u00eancia pr\u00e9via: Nenhuma.</li> </ul>"},{"location":"Tarefas/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Cooper, Alan, 1952 - About face 3: the essentials of interaction design</p> <p>[2] This person does not exist. Available at: https://thispersondoesnotexist.com/ (Accessed: December 7, 2022). </p>"},{"location":"Verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 07/01/2023 08/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 14/01/2023 16/01/2023 1.1 Adi\u00e7\u00e3o sobre o Planejamento Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.2 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui vamos comentar um pouco da escolha do nosso m\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o, a fim de obter um melhor padroniza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, foi dividido em pastas que representam as mesmas contidas no projeto. Vale ressaltar que ser\u00e1 uma an\u00e1lise feita pelos pr\u00f3prios desenvolvedores, mas o que isso significa?</p> <p>Em resumo, h\u00e1 algo de errado com o modelo em termos de nota\u00e7\u00e3o, processos, procedimentos? Ele atende \u00e0s expectativas? Portanto, interessa apenas aos desenvolvedores de software. Nenhuma interven\u00e7\u00e3o do cliente \u00e9 necess\u00e1ria. </p>"},{"location":"Verificacao/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Existem v\u00e1rias estrat\u00e9gias de verifica\u00e7\u00e3o de software. Dado que algumas destas estrat\u00e9gias est\u00e3o relacionadas com o levantamento de requisitos, h\u00e1 algumas que se destacam, dentre elas, podemos citar tr\u00eas em espec\u00edfico:</p> <p>\u2022 As Inspe\u00e7\u00f5es.</p> <p>\u2022 Uso de estrat\u00e9gias formais.</p> <p>\u2022 Reutiliza\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios.</p>"},{"location":"Verificacao/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Inspe\u00e7\u00e3o pode ser aplicada ao definir requisitos de verifica\u00e7\u00e3o em um documento de requisitos. Isso \u00e9 aplic\u00e1vel se for escrito por um cliente e n\u00e3o tiver estrutura pr\u00f3pria ou se for escrito por um engenheiro de software/requisitos (lista de requisitos neste caso). Uma t\u00e9cnica de gerenciamento de reuni\u00f5es destinada a detectar erros em documentos. Ele define claramente o papel que cada membro da equipe deve desempenhar e quais resultados devem ser alcan\u00e7ados. De acordo com relat\u00f3rios da ind\u00fastria, a produtividade do uso de inspe\u00e7\u00f5es em desenhos e revis\u00f5es de c\u00f3digo \u00e9 excelente. Portanto, voc\u00ea pode encontrar bugs com efici\u00eancia antes de testar seu sistema. O principal objetivo da verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir que o modelo de requisitos esteja em conformidade com a nota\u00e7\u00e3o do modelo e com o que se espera desse modelo. Segundo Fagan, existe um m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o que define o processo em seis etapas principais do conhecimento: </p> <p> <p>\u2022 Planejamento</p> <p>\u2022 Vis\u00e3o Geral</p> <p>\u2022 Prepara\u00e7\u00e3o</p> <p>\u2022 Inspe\u00e7\u00e3o</p> <p>\u2022 Corre\u00e7\u00e3o</p> <p>\u2022 Acompanhamento</p> <p> </p>"},{"location":"Verificacao/#estrategias-formais","title":"Estrat\u00e9gias formais","text":"<p>Aqui o engenheiro de software assume o papel de provador de teoremas. Portanto, \u00e9 realizada uma verifica\u00e7\u00e3o para a possibilidade de detectar uma discrep\u00e2ncia. Na l\u00f3gica e na matem\u00e1tica, a l\u00f3gica proposicional \u00e9 um sistema de formalismos no qual express\u00f5es representam proposi\u00e7\u00f5es que podem ser formadas pela combina\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es at\u00f4micas usando conex\u00f5es l\u00f3gicas e um sistema de regras de deriva\u00e7\u00e3o pelas quais uma determinada express\u00e3o pode ser declarada como um sistema formal de \"teorema\". Uma proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma afirma\u00e7\u00e3o que tem um valor verdadeiro ou falso. A l\u00f3gica proposicional estuda como inferir declara\u00e7\u00f5es verdadeiras ou falsas derivando de um conjunto particular de hip\u00f3teses (declara\u00e7\u00f5es verdadeiras) e considerando um contexto particular.</p>"},{"location":"Verificacao/#reutilizacao-de-dominios","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios","text":"<p>T\u00e9cnicas usando estrat\u00e9gias de intelig\u00eancia artificial e heur\u00edsticas. Destina-se a criticar requisitos e comparar com dom\u00ednios previamente codificados. A forma\u00e7\u00e3o desse dom\u00ednio \u00e9, portanto, baseada em fatos de sistemas semelhantes que j\u00e1 foram determinados. Assistentes inteligentes fornecem feedback sobre requisitos preparados por engenheiros de software/requisitos. Dada a disponibilidade do dom\u00ednio. \u00c9 poss\u00edvel identificar fatos falsos ou ausentes.</p>"},{"location":"Verificacao/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Assim, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo foi elaborado corretamente.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: O t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: O t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: O t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>Sabendo dessa an\u00e1lise, vamos utilizar uma tabela seguindo o exemplo abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Pergunta 1 \ud83d\udd34 2 Pergunta 2 \ud83d\udfe1 3 Pergunta 3 \ud83d\udfe2 4 Pergunta 4 \ud83d\udd34 5 Pergunta 5 \ud83d\udfe2 6 Pergunta 6 \ud83d\udd34 7 Pergunta 7 \ud83d\udfe2 8 Pergunta 8 \ud83d\udfe2 <p>Tabela 1 - Prepara\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es para inspe\u00e7\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O grupo 3 do projeto MEI ao analisar essas 3 t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o, optou por utilizar a estrat\u00e9gia de Inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene; Requisitos - Aula 23.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? 6 As An\u00e1lises de Tarefas est\u00e3o condizentes com a realidade? 7 A An\u00e1lise de Tarefa possui um planejamento? 8 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 An\u00e1lise de Tarefa? 9 Foi apresentado a ferramenta utilizada para a cria\u00e7\u00e3o das tarefas? 10 As personas s\u00e3o condizentes com os perfis de usu\u00e1rio? 11 Foi definida uma metodologia para identificar poss\u00edveis cen\u00e1rios onde a realiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas poderia ocorrer? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \ud83d\udfe2 6 As An\u00e1lises de Tarefas est\u00e3o condizentes com a realidade? \ud83d\udfe2 7 A An\u00e1lise de Tarefa possui um planejamento? \ud83d\udfe2 8 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 An\u00e1lise de Tarefa? \ud83d\udfe1 9 Foi apresentado a ferramenta utilizada para a cria\u00e7\u00e3o das tarefas? \ud83d\udd34 10 As personas s\u00e3o condizentes com os perfis de usu\u00e1rio? \ud83d\udfe2 11 Foi definida uma metodologia para identificar poss\u00edveis cen\u00e1rios onde a realiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas poderia ocorrer? \ud83d\udfe1 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>Existe um hyperlink para o planejamento, mas n\u00e3o cita no pr\u00f3prio documento o que \u00e9 a an\u00e1lise de tarefa;</li> <li>N\u00e3o cita a tecnologia utilizada;</li> <li>A metodologia deve ter um t\u00f3pico pr\u00f3prio;</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>8/11 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/11 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/11 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 81,81%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoAval/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 O planejamento apresenta um teste-piloto? 6 Existe um roteiro da avalia\u00e7\u00e3o seguindo a metodologia escolhida? 7 O termo de consentimento \u00e9 apresentado? 8 O documento apresenta defini\u00e7\u00e3o dos participantes e recrutamento? 9 O documento descreve de que forma ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? 10 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem determinados? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 O planejamento apresenta um teste-piloto? \ud83d\udfe2 6 Existe um roteiro da avalia\u00e7\u00e3o seguindo a metodologia escolhida? \ud83d\udfe2 7 O termo de consentimento \u00e9 apresentado? \ud83d\udd34 8 O documento apresenta defini\u00e7\u00e3o dos participantes e recrutamento? \ud83d\udd34 9 O documento descreve de que forma ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe1 10 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem determinados? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>Existe um teste piloto porem ele nao \u00e9 apresentado no artefato;</li> <li>O termo de Consentimento n\u00e3o \u00e9 apresentado;</li> <li>N\u00e3o cita os participantes que ir\u00e3o participar;</li> <li>Existe algumas dicas e roteiro de como deve ser executado, por\u00e9m poderia ter um t\u00f3pico separado.</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>7/10 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/10 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/10 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 80%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanAval/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato de Resultados da An\u00e1lise de Tarefa","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato de Resultados da An\u00e1lise de Tarefa, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 Existe um guia para o relato dos objetivos? 6 Existe um guia para o relato dos participantes? 7 Existe um guia para o relato da metodologia? 8 Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? 9 Existe um guia para o relato dos problemas? 10 Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? 11 Existe uma descri\u00e7\u00e3o de cada quest\u00e3o? 12 Existe uma tabela informando como os dados devem ser inseridos? 13 Descreve os objetivos do relato? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Existe um guia para o relato dos objetivos? \ud83d\udfe2 6 Existe um guia para o relato dos participantes? \ud83d\udfe2 7 Existe um guia para o relato da metodologia? \ud83d\udfe2 8 Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 9 Existe um guia para o relato dos problemas? \ud83d\udfe2 10 Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? \ud83d\udfe2 11 Existe uma descri\u00e7\u00e3o de cada quest\u00e3o? \ud83d\udfe2 12 Existe uma tabela informando como os dados devem ser inseridos? \ud83d\udfe2 13 Descreve os objetivos do relato? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>N\u00e3o foi possivel encontrar falhas chamativas no documento.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/11 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/11 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/11 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoPlanejamentoRelato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados Da Analise de Tarefas","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados Da An\u00e1lise de Tarefa, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 O documento especifica a data, hor\u00e1rio e a plataforma utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o? 6 O documento apresenta hyperlinks que facilitem o acesso aos storyboard criados? 7 O documento especifica a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o? 8 A entrevista da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 gravada? 9 Foi realizado um teste-piloto para as entrevistas? 10 O artefato apresenta as resposta dos entrevistados transcritas para facilitar o entendimento? 11 Os resultados est\u00e3o separados em subcategorias para an\u00e1lise? 12 Os participantes foram bem definidos? 13 No artefato est\u00e1 presente como foi realizada a pesquisa? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 O documento especifica a data, hor\u00e1rio e a plataforma utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe1 6 O documento apresenta hyperlinks que facilitem o acesso aos storyboard criados? \ud83d\udfe2 7 O documento especifica a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 8 A entrevista da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 gravada? \ud83d\udfe2 9 Foi realizado um teste-piloto para as entrevistas? \ud83d\udfe1 10 O artefato apresenta as resposta dos entrevistados transcritas para facilitar o entendimento? \ud83d\udfe2 11 Os resultados est\u00e3o separados em subcategorias para an\u00e1lise? \ud83d\udfe2 12 Os participantes foram bem definidos? \ud83d\udfe2 13 No artefato est\u00e1 presente como foi realizada a pesquisa? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>Acredito que s\u00e3o melhoras pontuais, como deixar um link para o teste-piloto;</li> <li>Apresentar a plataforma, hor\u00e1rio e dia da entrevista.</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 92,30%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/AnalisedeTarefa/VerificacaoRelato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? 6 O planejamento apresenta um teste-piloto? 7 Existe um roteiro da avalia\u00e7\u00e3o seguindo a metodologia escolhida? 8 O termo de consentimento \u00e9 apresentado? 9 O documento apresenta defini\u00e7\u00e3o dos participantes e recrutamento? 10 O documento descreve de que forma ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \ud83d\udfe2 6 O planejamento apresenta um teste-piloto? \ud83d\udfe1 7 Existe um roteiro da avalia\u00e7\u00e3o seguindo a metodologia escolhida? \ud83d\udfe2 8 O termo de consentimento \u00e9 apresentado? \ud83d\udfe2 9 O documento apresenta defini\u00e7\u00e3o dos participantes e recrutamento? \ud83d\udfe2 10 O documento descreve de que forma ser\u00e1 realizada a avalia\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>Existe um teste piloto porem ele nao \u00e9 apresentado no artefato.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>9/10 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/10 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/10 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 95%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerficacaoPlanejamentoAval/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato de Resultados do Storyboard","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato de Resultados do Storyboard, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? 6 Existe um guia para o relato dos objetivos? 7 Existe um guia para o relato dos participantes? 8 Existe um guia para o relato da metodologia? 9 Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? 10 Existe um guia para o relato dos problemas? 11 Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \ud83d\udfe2 6 Existe um guia para o relato dos objetivos? \ud83d\udfe2 7 Existe um guia para o relato dos participantes? \ud83d\udfe2 8 Existe um guia para o relato da metodologia? \ud83d\udfe2 9 Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 10 Existe um guia para o relato dos problemas? \ud83d\udfe2 11 Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>N\u00e3o foi possivel encontrar falhas chamativas no documento.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/11 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoPlanejamentoRelato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoRelato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados Do Storyboard","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoRelato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoRelato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados Do Storyboard, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoRelato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 O documento especifica a data, hor\u00e1rio e a plataforma utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o? 6 O documento apresenta hyperlinks que facilitem o acesso aos storyboard criados? 7 O documento especifica a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o? 8 A entrevista da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 gravada? 9 Foi realizado um teste-piloto para as entrevistas? 10 O artefato apresenta as resposta dos entrevistados transcritas para facilitar o entendimento? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoRelato/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 O documento especifica a data, hor\u00e1rio e a plataforma utilizada para a avalia\u00e7\u00e3o? \ud83d\udd34 6 O documento apresenta hyperlinks que facilitem o acesso aos storyboard criados? \ud83d\udfe2 7 O documento especifica a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 8 A entrevista da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 gravada? \ud83d\udfe2 9 Foi realizado um teste-piloto para as entrevistas? \ud83d\udfe1 10 O artefato apresenta as resposta dos entrevistados transcritas para facilitar o entendimento? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoRelato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>8/10 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/10 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/10 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 90%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/VerificacaoRelato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/Verificacaoaval/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/Verificacaoaval/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/Verificacaoaval/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard , produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/Verificacaoaval/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? 6 Os storyboards est\u00e3o condizentes com a realidade? 7 Os storyboards est\u00e3o condizentes com a realidade? 8 O storyboard possui um planejamento? 9 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 Storyboard? 10 Foi apresentado a ferramenta utilizada para a cria\u00e7\u00e3o dos storyboards? 11 As personas s\u00e3o condizentes com os perfis de usu\u00e1rio? 12 Foi definida uma metodologia para identificar poss\u00edveis cen\u00e1rios onde a realiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas poderia ocorrer? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/Verificacaoaval/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \ud83d\udfe2 6 Os storyboards est\u00e3o condizentes com a realidade? \ud83d\udfe2 7 O storyboard possui um planejamento? \ud83d\udfe2 8 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o do que \u00e9 Storyboard? \ud83d\udfe2 9 Foi apresentado a ferramenta utilizada para a cria\u00e7\u00e3o dos storyboards? \ud83d\udfe1 10 As personas s\u00e3o condizentes com os perfis de usu\u00e1rio? \ud83d\udfe1 11 Foi definida uma metodologia para identificar poss\u00edveis cen\u00e1rios onde a realiza\u00e7\u00e3o dessas tarefas poderia ocorrer? \ud83d\udd34 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/Verificacaoaval/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>8/11 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/11 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/11 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 72,82%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel1/Storyboard/Verificacaoaval/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerficacaoPlanejamentoAval/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerficacaoPlanejamentoAval/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerficacaoPlanejamentoAval/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. As vers\u00f5es avaliadas do documento foram as vers\u00f5es 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerficacaoPlanejamentoAval/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 Existe um planejamento explicitando quando e onde ser\u00e3o realizadas as entrevstas? 5 H\u00e1 a explicita\u00e7\u00e3o dos participantes da reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o? 6 H\u00e1 um planejamento para a confec\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo? 7 Existe uma metodologia para a confec\u00e7\u00e3o do documento? 8 Existe uma metodologia para a valida\u00e7\u00e3o do artefato? 9 Os objetivos do artefato est\u00e3o explicitados? 10 As tarefas que ser\u00e3o analisada est\u00e3o explicitadas no documento? <p>Tabela 1 - Checklist planejado planejamento prot\u00f3tipo</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerficacaoPlanejamentoAval/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe um planejamento explicitando quando e onde ser\u00e3o realizadas as entrevstas? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 a explicita\u00e7\u00e3o dos participantes da reuni\u00e3o de valida\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 6 H\u00e1 um planejamento para a confec\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo? \ud83d\udfe2 7 Existe uma metodologia para a confec\u00e7\u00e3o do documento? \ud83d\udfe2 8 Existe uma metodologia para a valida\u00e7\u00e3o do artefato? \ud83d\udfe2 9 Os objetivos do artefato est\u00e3o explicitados? \ud83d\udfe2 10 As tarefas que ser\u00e3o analisada est\u00e3o explicitadas no documento? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado planejamento prot\u00f3tipo</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerficacaoPlanejamentoAval/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>10/10 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/10 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/10 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100,00%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerficacaoPlanejamentoAval/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoPlanejamentoRelato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoPlanejamentoRelato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoPlanejamentoRelato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato do Planejamento do Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipo de Papel, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. As vers\u00f5es avaliadas do documento foram as vers\u00f5es 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoPlanejamentoRelato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 3 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato dos objetivos? 5 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato dos participantes? 6 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato da metodologia? 7 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? 8 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato dos problemas? 9 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? <p>Tabela 3 - Checklist planejado planejamento relato dos resultados</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoPlanejamentoRelato/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 4, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato dos objetivos? \ud83d\udfe2 5 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato dos participantes? \ud83d\udfe2 6 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato da metodologia? \ud83d\udfe2 7 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 8 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato dos problemas? \ud83d\udfe2 9 A forma de relatar os resultados est\u00e1 explicitada? Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 4 - Checklist efetivado planejamento relato dos resultados</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoPlanejamentoRelato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>9/9 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/9  exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/9  exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100,00%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoPlanejamentoRelato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoRelato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados Do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoRelato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoRelato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato do Relato dos Resultados Do Prot\u00f3tipo de Papel, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. As vers\u00f5es avaliadas do documento foram as vers\u00f5es 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoRelato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 5 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 Os objetivos est\u00e3o relatados de acordo com o documento de planejamento? 5 Os participantes est\u00e3o relatados de acordo com o documento de planejamento? 6 A metodologia est\u00e1 relatada de acordo com o documento de planejamento? 7 Existe a grava\u00e7\u00e3o e/ou anota\u00e7\u00f5es das entrevistas realizadas? 8 As anota\u00e7\u00f5es fazem sentido dentro do escopo do projeto(problemas, sugest\u00f5es, etc)? 9 A conclus\u00e3o est\u00e1 de acordo com o planejado no documento de planejamento do relato? <p>Tabela 5 - Checklist planejado relato dos resultados</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoRelato/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 6, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 Os objetivos est\u00e3o relatados de acordo com o documento de planejamento? \ud83d\udfe2 5 Os participantes est\u00e3o relatados de acordo com o documento de planejamento? \ud83d\udfe2 6 A metodologia est\u00e1 relatada de acordo com o documento de planejamento? \ud83d\udfe2 7 Existe a grava\u00e7\u00e3o e/ou anota\u00e7\u00f5es das entrevistas realizadas? \ud83d\udfe2 8 As anota\u00e7\u00f5es fazem sentido dentro do escopo do projeto(problemas, sugest\u00f5es, etc)? \ud83d\udfe2 9 A conclus\u00e3o est\u00e1 de acordo com o planejado no documento de planejamento do relato? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 6 - Checklist efetivado relato dos resultados</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoRelato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>9/9 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/9 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/9 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100,00%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel2/VerificacaoRelato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? 6 As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o claras? 7 O objetivo est\u00e1 bem especificado? 8 O termo de consentimento \u00e9 claro? 9 As etapas da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem especificadas? 10 As perguntas do roteiro s\u00e3o condizentes com o escopo da avalia\u00e7\u00e3o e do projeto? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \ud83d\udfe2 6 As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o claras? \ud83d\udfe2 7 O objetivo est\u00e1 bem especificado? \ud83d\udfe2 8 O termo de consentimento \u00e9 claro? \ud83d\udfe2 9 As etapas da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o bem especificadas? \ud83d\udfe2 10 As perguntas do roteiro s\u00e3o condizentes com o escopo da avalia\u00e7\u00e3o e do projeto? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>N\u00e3o foi possivel encontrar falhas chamativas no documento.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>10/10 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoAvaliacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? 6 Existe um guia para o relato dos objetivos? 7 Existe um guia para o relato dos participantes? 8 Existe um guia para o relato da metodologia? 9 Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? 10 Existe um guia para o relato dos problemas? 11 Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \ud83d\udfe2 6 Existe um guia para o relato dos objetivos? \ud83d\udfe2 7 Existe um guia para o relato dos participantes? \ud83d\udfe2 8 Existe um guia para o relato da metodologia? \ud83d\udfe2 9 Existe um guia para o relato da interpreta\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 10 Existe um guia para o relato dos problemas? \ud83d\udfe2 11 Existe um guia para o relato das sugest\u00f5es? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>N\u00e3o foi possivel encontrar falhas chamativas no documento.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/11 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100%.</p>"},{"location":"Verificacao/DesignAvaliacaoDesen/Nivel3/VerificacaoPlanejamentoRelato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/","title":"Sites Analisados","text":""},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Sites Analisados, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 O termo deixa claro os objetivos da pesquisa? 5 Foi aplicado o m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica? 6 \u00c9 informado um grau de severidade para os problemas encontrados? 7 Existe uma descri\u00e7\u00e3o do problema? 8 \u00c9 proposto uma solu\u00e7\u00e3o para o problema? 9 Tem uma conclus\u00e3o que cita o motivo de ser um bom site para a aplica\u00e7\u00e3o? 10 Existe a explica\u00e7\u00e3o da escolha do site? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udd34 4 O termo deixa claro os objetivos da pesquisa? \ud83d\udfe2 5 Foi aplicado o m\u00e9todo da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica? \ud83d\udfe2 6 \u00c9 informado um grau de severidade para os problemas encontrados? \ud83d\udfe1 7 Existe uma descri\u00e7\u00e3o do problema? \ud83d\udfe2 8 \u00c9 proposto uma solu\u00e7\u00e3o para o problema? \ud83d\udfe1 9 Tem uma conclus\u00e3o que cita o motivo de ser um bom site para a aplica\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 10 Existe hyperlinks para cada site? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>O Documento comenta sobre todos os poss\u00edveis an\u00e1lisados;</li> <li>Existe Hyperlinks que facilita o manuseio e a obten\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises;</li> <li>A Introdu\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe;</li> <li>Vale separar o objetivo do hist\u00f3rico de vers\u00e3o;</li> <li>Alguns sites analisados n\u00e3o deixam claro o grau de severidade dos problemas an\u00e1lisados;</li> <li>Alguns utilizam a heur\u00edstica, por\u00e9m n\u00e3o cita corre\u00e7\u00e3o para os problemas.</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>7/10 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/10 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/10 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 80%.</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/VerificacaoSitesAnalisados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Luiza Jo\u00e3o LucasPedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aspectos \u00c9ticos, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 O documento apresenta o princ\u00edpio da autonomia? 5 O documento apresenta o princ\u00edpio da benefic\u00eancia? 6 O documento apresenta o princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? 7 O documento apresenta o princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? 8 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? 9 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica? 10 As etapas pr\u00e1ticas s\u00e3o bem descritas? 11 O documento deixa claro onde os princ\u00edpios podem ser aplicados? 12 O documento deixa claro quando os princ\u00edpios devem ser aplicados? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe1 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 O documento apresenta o princ\u00edpio da autonomia? \ud83d\udfe2 5 O documento apresenta o princ\u00edpio da benefic\u00eancia? \ud83d\udfe2 6 O documento apresenta o princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia? \ud83d\udfe2 7 O documento apresenta o princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade? \ud83d\udfe2 8 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? \ud83d\udfe2 9 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica? \ud83d\udd34 10 As etapas pr\u00e1ticas s\u00e3o bem descritas? \ud83d\udd34 11 O documento deixa claro onde os princ\u00edpios podem ser aplicados? \ud83d\udfe1 12 O documento deixa claro quando os princ\u00edpios devem ser aplicados? \ud83d\udfe1 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>A bibliografia n\u00e3o segue o padr\u00e3o do projeto;</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 nada sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios na pr\u00e1tica;</li> <li>A introdu\u00e7\u00e3o poderia ser subdividida, para dar mais destaque aos princ\u00edpios expostos;</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>7/12 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/12 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/12 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 70,83%.</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/aspectosEticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento","text":""},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Luiza Pedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Modelo de Design, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 O documento apresenta o qu\u00ea \u00e9 um modelo de design? 5 O documento apresenta as tarefas presentes em um modelo de design? 6 O documento apresenta o(s) objetivo(s) de um modelo de design? 7 O documento apresenta a justificativa para a escolha de um modelo? 8 A figura possui legenda? 9 O documento explica cada etapa do modelo escolhido? 10 Cada etapa possui links para os artefatos elaborados? 11 H\u00e1 imagens e/ou tabelas representando o modelo escolhido? 12 A estrutura escolhida foi corretamente aplicada no projeto? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe1 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 O documento apresenta o qu\u00ea \u00e9 um processo de design? \ud83d\udfe2 5 O documento apresenta as tarefas presentes em um processo de design? \ud83d\udfe2 6 O documento apresenta o(s) objetivo(s) de um processo de design? \ud83d\udd34 7 O documento apresenta a justificativa para a escolha de um processo? \ud83d\udfe2 8 A figura possui legenda? \ud83d\udfe2 9 O documento explica cada etapa do processo escolhido? \ud83d\udfe2 10 Cada etapa possui links para os artefatos elaborados? \ud83d\udd34 11 H\u00e1 imagens e/ou tabelas representando o processo escolhido? \ud83d\udfe2 12 A estrutura escolhida foi corretamente aplicada no projeto? \ud83d\udfe1 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>O t\u00f3pico \"Objetivo\" est\u00e1 mal elaborado, pois n\u00e3o fala sobre objetivos do processo de design;</li> <li>A bibliografia n\u00e3o segue o padr\u00e3o do projeto;</li> <li>Seria interessante ter links para cada etapa do processo escolhido que j\u00e1 foi implementada no pages;</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>8/12 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/12 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/12 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 75,00%.</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/modeloDesign/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento","text":""},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 14/01/2023 15/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Luiza Pedro Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Termo de Consentimento, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 O termo deixa claro os objetivos da pesquisa? 5 O termo deixa claro o nome dos respons\u00e1veis? 6 O termo deixa clara a natureza da pesquisa? 7 O termo deixa claro os participantes da pesquisa? 8 O termo deixa claro como ser\u00e1 o envolvimento na pesquisa? 9 O termo deixa claro poss\u00edveis riscos ao participar da pesquisa? 10 O termo deixa claro os benef\u00edcios da pesquisa? 11 O termo deixa claro o pagamento pela participa\u00e7\u00e3o na pesquisa? 12 O termo deixa clara a confidencialidade da pesquisa? 13 O termo deixa claro a possibilidade de sair da pesquisa? 14 O termo exige a assinatura de todos os envolvidos? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udd34 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udd34 4 O termo deixa claro os objetivos da pesquisa? \ud83d\udfe1 5 O termo deixa claro o nome dos respons\u00e1veis? \ud83d\udfe2 6 O termo deixa clara a natureza da pesquisa? \ud83d\udfe2 7 O termo deixa claro os participantes da pesquisa? \ud83d\udfe1 8 O termo deixa claro como ser\u00e1 o envolvimento na pesquisa? \ud83d\udfe1 9 O termo deixa claro poss\u00edveis riscos ao participar da pesquisa? \ud83d\udfe1 10 O termo deixa claro os benef\u00edcios da pesquisa? \ud83d\udfe2 11 O termo deixa claro o pagamento pela participa\u00e7\u00e3o na pesquisa? \ud83d\udfe2 12 O termo deixa clara a confidencialidade da pesquisa? \ud83d\udfe2 13 O termo deixa claro a possibilidade de sair da pesquisa? \ud83d\udfe1 14 O termo exige a assinatura de todos os envolvidos? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>O termo de consentimento n\u00e3o foi baseado em nenhum outro j\u00e1 existente? Seria interessante adicionar as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas;</li> <li>Uma melhoria seria deixar ainda mais clara a possibilidade de desist\u00eancia a qualquer momento e deixar claro quais s\u00e3o os riscos ao participar da pesquisa;</li> <li>Seria legal criar uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato, a fim de explicar, por exemplo, as origens e os objetivos do termo de consentimento;</li> <li>O Termo de Consentimento poderia j\u00e1 estar mais preenchido, deixando em aberto apenas os dados do participante que dever\u00e1 visualiz\u00e1-lo.</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>7/14 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>5/14 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/14 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 67,86%.</p>"},{"location":"Verificacao/Planejamento/termoConsentimento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas","text":""},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 16/01/2023 17/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Analise de Tarefas, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.3 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas? 5 Os textos explicam cada elemento do artefato? 6 Cada tarefa possui um diagrama? 7 Cada diagrama possui uma tabela de especifica\u00e7\u00e3o? 8 Os objetivos est\u00e3o corretos? 9 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas? 10 O n\u00edvel dos objetivos est\u00e3 corretos? 11 Os n\u00edveis dos sub-objetivos est\u00e3 corretos? 12 As rela\u00e7\u00f5es entre os sub-objetivos est\u00e3o corretos? 13 As principais tarefas do sistema s\u00e3o apresentadas? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.3:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 H\u00e1 chamada e legendas para imagens e tabelas \ud83d\udfe2 5 Os textos est\u00e3o ortograficamente corretos? \ud83d\udfe2 6 Cada tarefa possui um diagrama? \ud83d\udfe2 7 Cada diagrama possui uma tabela de especifica\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 8 Os objetivos est\u00e3o corretos? \ud83d\udfe2 9 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas? \ud83d\udfe2 10 O n\u00edvel dos objetivos est\u00e3 corretos? \ud83d\udfe2 11 Os n\u00edveis dos subobjetivos est\u00e3 corretos? \ud83d\udfe2 12 As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e3o corretos? \ud83d\udfe2 13 As principais tarefas do sistema s\u00e3o apresentadas? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>N\u00e3o foi possivel encontrar falhas chamativas no documento.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>13/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/0 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100%.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/AnaliseDeTarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da plataforma","text":""},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Taylor Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Caracter\u00edsticas da plataforma, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 Existe uma verifica\u00e7\u00e3o sobre a portabilidade do site? 5 Existe a descri\u00e7\u00e3o de tecnologias utilizadas no site? 6 O documento apresenta a fonte das tecnologias utilizadas? 7 Existe a identifica\u00e7\u00e3o das principais funcionalidades do sistema? 8 Existe uma valida\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas por alguma persona ou usu\u00e1rio? 9 Existe a identifica\u00e7\u00e3o de pontos negativos do sistema? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe uma verifica\u00e7\u00e3o sobre a portabilidade do site? \ud83d\udfe2 5 Existe a descri\u00e7\u00e3o de tecnologias utilizadas no site? \ud83d\udfe2 6 O documento apresenta a fonte das tecnologias utilizadas? \ud83d\udfe1 7 Existe a identifica\u00e7\u00e3o das principais funcionalidades do sistema? \ud83d\udfe2 8 Existe uma valida\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas por alguma persona ou usu\u00e1rio? \ud83d\udd34 9 Existe a identifica\u00e7\u00e3o de pontos negativos do sistema? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>A fonte da imagem das tecnologias est\u00e1 exibida de forma confusa, talvez seja nescess\u00e1rio reorganizar os textos e ideias;</li> <li>Seria interessante uma valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio ou persona sobre as funcionalidades identificadas;</li> <li>Os problemas poderiam ser dispostos em t\u00f3picos ou tabelas, assim a visualiza\u00e7\u00e3o dos mesmos fica mais f\u00e1cil.</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>7/09 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/09 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/09 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 84,43%.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCaracteristicasPlataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 15/01/2023 16/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Thiago Oliveira Ana Luiza 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cen\u00e1rios, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.1 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. </p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito de acordo com o que foi exigido. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O Cen\u00e1rio possui T\u00edtulo? 2 O Cen\u00e1rio possui Objetivo(s)? 3 O Cen\u00e1rio possui Contexto? 4 O Cen\u00e1rio possui Recurso? 5 O cen\u00e1rio possui Epis\u00f3dios? 6 O cen\u00e1rio possui Exce\u00e7\u00e3o? 7 O cen\u00e1rio possui Restri\u00e7\u00e3o? 8 \u00c9 poss\u00edvel associar o t\u00edtulo ao objetivo? 9 O contexto foi bem definido? 10 Os atores foram colocados no cen\u00e1rio? 11 Os epis\u00f3dios ajudam a atingir o objetivo descrito? 12 As exce\u00e7\u00f5es realmente condizem com o cen\u00e1rio da mesma? 13 As restri\u00e7\u00f5es realmente condizem com o cen\u00e1rio da mesma? 14 Os recursos s\u00e3o realmente necess\u00e1rios? 15 O Documento possui Introdu\u00e7\u00e3o? 16 O Documento possui Metodologia? 17 O Documento possui um modelo de representa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios? 18 O Documento possui um link para a elicita\u00e7\u00e3o/prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos? 19 O documento apresenta hist\u00f3rico de vers\u00e3o de acordo com o padr\u00e3o utilizado no projeto? 20 O documento apresenta bibliografia correta? 21 Tabelas s\u00e3o chamadas dentro do texto? 22 Tabelas possuem legenda? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.1:</p> <p> ID Quest\u00e3o Geral C1 C2 C3 C4 C5 C6 C7 C8 C9 C10 1 O Cen\u00e1rio possui T\u00edtulo? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 2 O Cen\u00e1rio possui Objetivo(s)? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 3 O Cen\u00e1rio possui Contexto? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 4 O Cen\u00e1rio possui Recurso? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 5 O cen\u00e1rio possui Epis\u00f3dios? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 6 O cen\u00e1rio possui Exce\u00e7\u00e3o? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 7 O cen\u00e1rio possui Restri\u00e7\u00e3o? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 8 \u00c9 poss\u00edvel associar o t\u00edtulo ao objetivo? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe2 \ud83d\udd34 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udd34 9 O contexto foi bem definido? N/A \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 10 Os atores foram colocados no cen\u00e1rio? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 11 Os epis\u00f3dios ajudam a atingir o objetivo descrito? N/A \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe1 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 12 As exce\u00e7\u00f5es realmente condizem com o cen\u00e1rio da mesma? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 13 As restri\u00e7\u00f5es realmente condizem com o cen\u00e1rio da mesma? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 14 Os recursos s\u00e3o realmente necess\u00e1rios? N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 15 O Documento possui Introdu\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A 16 O Documento possui Metodologia? \ud83d\udfe2 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A 17 O Documento possui um modelo de representa\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios? \ud83d\udfe2 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A 18 O Documento possui um link para a elicita\u00e7\u00e3o/prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos? \ud83d\udd34 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A 19 O documento apresenta hist\u00f3rico de vers\u00e3o de acordo com o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A 20 O documento apresenta bibliografia correta? \ud83d\udfe1 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A 21 Tabelas s\u00e3o chamadas dentro do texto? \ud83d\udfe2 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A 22 Tabelas possuem legenda? \ud83d\udfe2 N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A N/A <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>Colocar no plural o titulo do C4, \"Gerar estado(s) do(s) DAS(s)\"</li> <li>Mudar o objetivo do C6, visto que \u00e9 o mesmo do C5, fazendo com que 2 cen\u00e1rios sejam \"iguais\"</li> <li>C10 possui mesmo o objetivo do C9, tendo o mesmo erro acima, e n podendo associar com o titulo</li> <li>No C1, faltou colocar que o usuario clica na op\u00e7ao de emitir DAS.</li> <li>Na parte dos contextos, falta colocar o tempo, ou caso n tenha como, trocar o tempo por outra informa\u00e7\u00e3o relevante.</li> <li>No C4, faltou colocar que o usuario clica na op\u00e7ao de emitir DAS, nas op\u00e7\u00f5es principais, e ap\u00f3s isso ele clica em gerar estado.</li> <li>No C5 faltou colocar que o usuario clica na op\u00e7ao de consultar CNPJ, e depois escolhe o m\u00eas para consultar o CNPJ</li> <li>No C6, faltou colocar que o usuario clica na op\u00e7ao de consultar CNPJ, e depois escolhe o mes e depois emite o PDF com o relatorio.</li> <li>A bibliografia n\u00e3o segue o padr\u00e3o do projeto e n\u00e3o \u00e9 referenciada no texto;</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>131/148 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>14/148 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>3/148 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 93.24%.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoCenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil Usu\u00e1rio, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.1 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Assim, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo foi elaborado corretamente.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 \u00c9 explicitado a(s) t\u00e9cnicas(s) de elicita\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio? 2 Os dados levantados fazem sentido no escopo do projeto? 3 O perfil do usu\u00e1rio apresenta dados demogr\u00e1ficos? 4 O perfil do usu\u00e1rio apresenta experi\u00eancia no assunto? 5 O perfil do usu\u00e1rio apresenta afinidade com tecnologias? 6 O perfil do usu\u00e1rio apresenta as tarefas prim\u00e1rias que procura realizar como usu\u00e1rio 7 O perfil \u00e9 apresentado? 8 H\u00e1 explicitado a fonte dos dados do perfil? 9 \u00c9 informado com base em quantas respostas o perfil foi tra\u00e7ado? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.1:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 \u00c9 explicitado a(s) t\u00e9cnicas(s) de elicita\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio? \ud83d\udfe2 2 Os dados levantados fazem sentido no escopo do projeto? \ud83d\udfe2 3 O perfil do usu\u00e1rio apresenta dados demogr\u00e1ficos? \ud83d\udfe2 4 O perfil do usu\u00e1rio apresenta experi\u00eancia no assunto? \ud83d\udfe2 5 O perfil do usu\u00e1rio apresenta afinidade com tecnologias? \ud83d\udfe2 6 O perfil do usu\u00e1rio apresenta as tarefas prim\u00e1rias que procura realizar como usu\u00e1rio \ud83d\udfe2 7 O perfil \u00e9 apresentado? \ud83d\udfe2 8 H\u00e1 explicitado a fonte dos dados do perfil? \ud83d\udd34 9 \u00c9 informado com base em quantas respostas o perfil foi tra\u00e7ado? \ud83d\udd34 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>N\u00e3o existe explicitado o formul\u00e1rio ou as perguntas utilizadas para a cria\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio, al\u00e9m disso n\u00e3o existe a quantidade de respostas que foi obtida no question\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Por meio do checklist realizado podemos observar que:</p> <ul> <li>07/09 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>02/09 n\u00e3o s\u00e3o atendidas</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 77,77%.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/VerificacaoPerfilUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 16 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Luiza Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Princ\u00edpios Gerais, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.1 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina.</p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? 2 Possui bibliografia correta? 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? 4 O documento apresenta os princ\u00edpios gerais que ser\u00e3o usados no projeto? 5 O documento apresenta a correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? 6 O documento apresenta a simplicidade nas estruturas das tarefas? 7 O documento apresenta o equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? 8 O documento apresenta a consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o? 9 O documento apresenta a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio? 10 O documento apresenta antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio? 11 O documento apresenta a visibilidade e reconhecimento? 12 O documento apresenta conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada? 13 O documento apresenta projeto para erros? 14 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? 15 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica? 16 O documento deixa claro porqu\u00ea os princ\u00edpios devem ser aplicados? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.1:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o conforme o padr\u00e3o utilizado no projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui bibliografia correta? \ud83d\udfe2 3 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o para o artefato? \ud83d\udfe2 4 O documento apresenta os princ\u00edpios gerais que ser\u00e3o usados no projeto? \ud83d\udfe2 5 O documento apresenta a correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? \ud83d\udfe1 6 O documento apresenta a simplicidade nas estruturas das tarefas? \ud83d\udfe2 7 O documento apresenta o equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? \ud83d\udfe1 8 O documento apresenta a consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 9 O documento apresenta a promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio? \ud83d\udfe1 10 O documento apresenta antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio? \ud83d\udd34 11 O documento apresenta a visibilidade e reconhecimento? \ud83d\udfe2 12 O documento apresenta conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada? \ud83d\udfe2 13 O documento apresenta projeto para erros? \ud83d\udfe2 14 H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? \ud83d\udfe2 15 O documento demonstra como aplicar os princ\u00edpios na pr\u00e1tica? \ud83d\udd34 16 O documento deixa claro porqu\u00ea os princ\u00edpios devem ser aplicados? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>A introdu\u00e7\u00e3o n\u00e3o menciona nada sobre a aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos princ\u00edpios;</li> <li>O documento n\u00e3o menciona a antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios;</li> <li>Os princ\u00edpios aplicados ao projeto poderiam ser mais descritos (h\u00e1 apenas a exposi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fala exatamente qual \u00e9 o problema na caracter\u00edstica que descreve);</li> <li>A expectativa do usu\u00e1rio, o controle e liberade do usu\u00e1rio e a efici\u00eancia do usu\u00e1rio est\u00e3o mal explicadas ou subjetivas.</li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/16 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/16 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/16 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 78,13%.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/principiosGerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo","text":""},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Guia de Estilo, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo, jutamente com um checklist baseado no cap\u00edtulo 8 do livro de IHC do Barbosa e Silva. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma  tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. </p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui imagens na sequ\u00eancia certa? 2 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre o layout do site? 3 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a tipografia e seu uso em di\u00e1logos, formul\u00e1rios e relat\u00f3rios do site? 4 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre o simbolismo do site? 5 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre as cores do site? 6 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do site? 7 Possui refer\u00eancia das figuras no texto? 8 As figuras possuem legendas? 9 Possui bibliografia? 10 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui imagens na sequ\u00eancia certa? \ud83d\udfe1 2 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre o layout do site? \ud83d\udd34 3 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a tipografia e seu uso em di\u00e1logos, formul\u00e1rios e relat\u00f3rios do site? \ud83d\udd34 4 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre o simbolismo do site? \ud83d\udd34 5 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre as cores do site? \ud83d\udd34 6 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o sobre a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do site? \ud83d\udd34 7 Possui refer\u00eancia das figuras no texto? \ud83d\udfe2 8 As figuras possuem legendas? \ud83d\udfe2 9 Possui bibliografia? \ud83d\udfe2 10 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \ud83d\udfe2 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>Reordenar a ordem das figuras;</li> <li>Adicionar informa\u00e7\u00f5es sobre o layout, a tipografia, o simbolismo, as cores e a visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do site; </li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>04/10 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>01/10 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>05/10 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram contempladas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 62.50%.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoGuiaDeEstilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/01/2023 18/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo Arthur Taylor 25/01/2023 25/01/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o Final Jo\u00e3o Lucas Eduardo"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento tem como objetivo realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade, produzido pela nossa equipe durante o semestre 2022.2. A vers\u00e3o avaliada do documento foi a 1.0 e, portanto, espera-se que futuras vers\u00f5es apresentem os apontamentos presentes na verifica\u00e7\u00e3o corrigidos. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para realizar esse processo, jutamente com um checklist baseado no cap\u00edtulo 8 do livro de IHC do Barbosa e Silva. [1]</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. Para a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica, haver\u00e1 o uso de uma  tabela com perguntas que visam avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. </p> <p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 utilizada uma checklist com o objetivo de avaliar se o artefato foi feito da maneira demandada pela disciplina. Com isso, torna-se f\u00e1cil visualizar se o mesmo est\u00e1 correto. O checklist ser\u00e1 preenchido de acordo com as seguintes classifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: o t\u00f3pico est\u00e1 completamente satisfeito;</li> <li>\ud83d\udfe1: o t\u00f3pico est\u00e1 incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: o t\u00f3pico n\u00e3o foi realizado ou est\u00e1 errado;</li> <li>N/A: quest\u00e3o n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>As quest\u00f5es utilizadas para o checklist est\u00e3o na tabela 1 abaixo:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 A metodologia est\u00e1 bem definida? 2 O artefato deixa evidente os seus objetivos? 3 \u00c9 apresentado as metas de usabilidade do site? 4 \u00c9 apresentado o objetivos da usabilidade? 5 Possui requisitos de usabilidade? 6 Possui metas a serem cumpridas? 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o? 8 Possui bibliografia? 9 Est\u00e1 explicito as metas de usabilidade ser\u00e3o abordadas no site? <p>Tabela 1 - Checklist planejado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 2, h\u00e1 o checklist efetivado do artefato na vers\u00e3o 1.0:</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 A metodologia est\u00e1 bem definida? \ud83d\udfe2 2 O artefato deixa evidente os seus objetivos? \ud83d\udfe2 3 \u00c9 apresentado as metas de usabilidade do site? \ud83d\udfe2 4 \u00c9 apresentado o objetivos da usabilidade? \ud83d\udfe2 5 Possui requisitos de usabilidade? \ud83d\udfe2 6 Possui metas a serem cumpridas? \ud83d\udd34 7 Possui hist\u00f3rico de vers\u00e3o? \ud83d\udfe2 8 Possui bibliografia? \ud83d\udfe2 9 Est\u00e1 explicito as metas de usabilidade ser\u00e3o abordadas no site? \ud83d\udd34 <p>Tabela 2 - Checklist efetivado</p> <p></p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>Descrever as metas a serem cumpridas e quais m\u00e9todos ser\u00e3o utilizados no projeto; </li> </ul>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Calculo Aproveitamento: ((100/QntExigencias) * Acertos) + (((100/QntExigencias) * Incompletos)/2) = % de Aproveitamento</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>07/09 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>02/09 exig\u00eancias n\u00e3o foram atendidas;</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 88,88%.</p>"},{"location":"Verificacao/Tarefas/verificacaoMetasDeUsabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 09 de janeiro de 2023</p>"},{"location":"relatorioFinal/","title":"Post Mortem","text":""},{"location":"relatorioFinal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data de Realiza\u00e7\u00e3o Data Prevista de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 27/01/2023 28/01/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Ana Luiza Thiago Oliveira 29/01/2023 30/01/2023 1.1 Adiciona artefatos e V&amp;V Ana Luiza Thiago Oliveira 31/01/2023 01/02/2023 1.2 Adi\u00e7\u00e3o Das se\u00e7\u00f5es Planejamento e execu\u00e7\u00e3o Thiago Oliveira Pedro Lucas 31/01/2023 01/02/2023 1.3 Cria\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o de Design Pedro Lucas Arthur Taylor 01/02/2023 01/02/2023 1.4 Adi\u00e7\u00e3o do modelo de design Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 01/02/2023 01/02/2023 1.5 T\u00e9cnicas e Ferramentas Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 01/02/2023 01/02/2023 1.6 Objetivos e Descri\u00e7\u00e3o do Simples Nacional Eduardo Ana Luiza 02/02/2023 02/02/2023 1.7 Adi\u00e7\u00e3o de ferramentas faltantes Ana Luiza Arthur Taylor"},{"location":"relatorioFinal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento visa reunir os materiais requisitados pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales, da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, para a realiza\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o final. O conte\u00fado presente abaixo aborda os seguintes t\u00f3picos detalhadamente:</p> <ul> <li>O site selecionado;</li> <li>O ciclo de vida escolhido;</li> <li>Planejamento de recursos e entregas;</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o do projeto;</li> <li>Resultados alcan\u00e7ados;</li> <li>Tabelas sintetizando as t\u00e9cnicas utilizadas, artefatos criados, m\u00e9todos de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o, ferramentas e seu uso, v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es, avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos;</li> <li>Facilidades e dificuldades.</li> </ul> <p>Vale destacar que o documento foi elaborado seguindo o template utilizado pelo projeto do YouTube [1], realizado no semestre 2022.1.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador tem como objetivo principal fornecer aos alunos conhecimentos sobre teorias, princ\u00edpios e m\u00e9todos para projetar interfaces de usu\u00e1rio intuitivas e eficientes. Al\u00e9m disso, a disciplina busca desenvolver habilidades pr\u00e1ticas para projetar e implementar solu\u00e7\u00f5es interativas e familiarizar os alunos com tend\u00eancias e tecnologias emergentes na \u00e1rea. O curso tamb\u00e9m aborda t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o de sistemas interativos e a import\u00e2ncia de considerar as necessidades dos usu\u00e1rios sobre o site do Simples Nacional.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#simples-nacional","title":"Simples Nacional","text":""},{"location":"relatorioFinal/#sobre-o-simples-nacional","title":"Sobre o Simples Nacional","text":"<p>O Simples Nacional \u00e9 um regime tribut\u00e1rio simplificado para microempresas e empresas de pequeno porte no Brasil. Ele permite a unifica\u00e7\u00e3o de diversos impostos em uma \u00fanica guia, facilitando o pagamento de tributos e reduzindo a carga tribut\u00e1ria para essas empresas. Al\u00e9m disso, o Simples Nacional tamb\u00e9m oferece incentivos fiscais e facilita\u00e7\u00f5es administrativas para as empresas que se enquadram nesse regime. Em resumo, o Simples Nacional \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o vantajosa para microempresas e empresas de pequeno porte que buscam simplifica\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o de carga tribut\u00e1ria.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#por-que-o-simples-nacional","title":"Por qu\u00ea o Simples Nacional?","text":"<p>O site do Simples Nacional foi escolhido dentre outros sites analisados pela equipe. Os fatores utilizados para esta sele\u00e7\u00e3o foram as heur\u00edsticas de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador que s\u00e3o regras de ouro para avaliar a qualidade de interfaces de usu\u00e1rio. Elas foram propostas por Jakob Nielsen e consistem em uma lista de crit\u00e9rios que os designers de interfaces devem considerar ao projetar sistemas interativos. Algumas das heur\u00edsticas mais conhecidas incluem:</p> <p>Visibilidade do sistema de status: O sistema deve sempre informar ao usu\u00e1rio sobre o que est\u00e1 acontecendo, de forma clara e objetiva.</p> <p>Correspond\u00eancia entre sistema e mundo real: O sistema deve usar linguagem e conceitos familiares ao usu\u00e1rio, de acordo com sua cultura e experi\u00eancia.</p> <p>Preven\u00e7\u00e3o de erros: O sistema deve prevenir erros, alertando o usu\u00e1rio sobre a\u00e7\u00f5es potencialmente prejudiciais ou irrevers\u00edveis.</p> <p>Flexibilidade e efici\u00eancia de uso: O sistema deve permitir ao usu\u00e1rio realizar tarefas de maneira r\u00e1pida e eficiente, oferecendo m\u00faltiplas formas de realizar a\u00e7\u00f5es.</p> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es: O sistema deve seguir padr\u00f5es conhecidos pelo usu\u00e1rio, garantindo a consist\u00eancia da interface ao longo do tempo.</p> <p>Reconhecimento ao inv\u00e9s de recall: O sistema deve apresentar informa\u00e7\u00f5es e op\u00e7\u00f5es de maneira clara e f\u00e1cil de reconhecer, sem exigir que o usu\u00e1rio as memorize.</p> <p>Estas heur\u00edsticas s\u00e3o usadas como uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para avaliar e melhorar a qualidade da intera\u00e7\u00e3o entre humanos e computadores. Ao utilizar estas heur\u00edsticas para avaliar o Simples Nacional, chegamos a conclus\u00e3o que o site possuia melhorias a serem feitas nele.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#o-ciclo-de-vida-de-mayhew","title":"O ciclo de vida de Mayhew","text":"<p>Para a execu\u00e7\u00e3o de um projeto de IHC deve ser selecionado um modelo de design para ser seguido, existem v\u00e1rios modelos, podem ser citados exemplos como o ciclo de vida em estrela, design baseado em cen\u00e1rios e o ciclo de vida de Mayhew, cada um possui certas vantagens e desvantagens, n\u00e3o existindo um melhor ou pior, mas cada um pode se sair melhor em certas situa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Com isso sendo considerado, o grupo achou melhor optar por utilizar o ciclo de vida de Mayhew no projeto realizado na disciplina, por ser um modelo com artefatos completos, tendo um fluxo a ser seguido para ajudar a visualiza\u00e7\u00e3o das etapas que ser\u00e3o realizadas, estes motivos auxiliam equipes n\u00e3o muito maduras no processo de avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>O ciclo de vida de Mayhew \u00e9 subdividido em 3 grandes etapas, sendo elas:</p> <ul> <li>An\u00e1lise de Requisitos;</li> <li>Projeto, testes e implementa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Instala\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Explica\u00e7\u00f5es mais detalhadas sobre o modelo podem ser encontradas no documento de Modelo de Design</p>"},{"location":"relatorioFinal/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o tem como objetivo relatar o planejamento feito ao decorrer da disciplina, que consiste basicamente nos documentos realizadas como um meio de \"prepara\u00e7\u00e3o\" para o bom desenvolvimento da mesma.</p> <p>Em tal etapa temos diversos documentos, tais como sites analisados, metodologia e processos, Ferramentas, etc, que est\u00e3o listados e podem ser visualizados na se\u00e7\u00e3o de Artefatos - Etapa 1, por\u00e9m aqui ser\u00e1 mostrado apenas o cronograma planejado do projeto, que seria a ess\u00eancia do planejamento do mesmo, por possuir em detalhes a realiza\u00e7\u00e3o de cada artefate e de cada \"Sub-artefato\" ou at\u00e9 documentos e etapas auxiliares para que seja realizada uma boa execu\u00e7\u00e3o.</p> <p>O Cronograma Planejado pode ser visto aqui, por\u00e9m tamb\u00e9m ser\u00e1 listado logo abaixo, nas Tabelas de 1-7 Relacionadas \u00e1s etapas 1-7 respectivamente:</p> <p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Listar sites avaliados Ana e Pedro 28/10/2022 01/11/2022 02/11/2022 Jo\u00e3o Discorrer sobre o site selecionado Ana e Pedro 01/11/2022 19/11/2022 20/11/2022 Pedro Ferramentas do projeto Arthur, Eduardo e Thiago 12/11/2022 19/11/2022 20/11/2022 Ana Planejamento Individual Ana, Arthur, Pedro, Jo\u00e3o, Thiago, Eduardo 12/11/2022 19/11/2022 20/11/2022 Thiago Cronograma de atividades Arthur e Thiago 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Eduardo Heatmap Eduardo 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Thiago Metodologias Arthur e Thiago 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Pedro Equipe Thiago 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Jo\u00e3o Atas Arthur 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Ana Processo de Design Jo\u00e3o e Eduardo 16/11/2022 23/11/2022 24/11/2022 Arthur <p>Tabela 1 - Tarefas para a Etapa 1</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios Eduardo, Jo\u00e3o e Pedro 23/11/2022 30/11/2022 01/12/2022 Jo\u00e3o, Ana Personas Pedro 23/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Jo\u00e3o Perfil - Question\u00e1rio Eduardo 23/11/2022 29/11/2022 30/11/2022 Thiago Mapear possibilidades Pedro 30/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Arthur Mapear limita\u00e7\u00f5es Eduardo 30/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Arthur An\u00e1lise de tarefas - HTA Ana 23/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Eduardo An\u00e1lise de tarefas - GOMS Pedro 23/11/2022 06/12/2022 07/12/2022 Thiago <p>Tabela 2 - Tarefas para a Etapa 2</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Princ\u00edpios gerais do projeto Ana e Thiago 04/12/2022 08/12/2022 09/12/2022 Arthur Guia de estilo Arthur 04/12/2022 08/12/2022 09/12/2022 Thiago Caracter\u00edsticas da plataforma Eduardo 07/12/2022 11/12/2022 12/11/2022 Jo\u00e3o Metas de usabilidade Pedro e Jo\u00e3o 07/12/2022 11/12/2022 12/11/2022 Eduardo <p>Tabela 3 - Tarefas para a Etapa 3</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Storyboard - planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Pedro 09/12/2022 13/12/2022 14/12/2022 Ana An\u00e1lise de tarefas - planejamento de avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o e Thiago 09/12/2022 13/12/2022 14/12/2022 Pedro Storyboard - planejamento dos relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o Arthur e Ana 13/12/2022 14/12/2022 15/12/2022 Jo\u00e3o An\u00e1lise de tarefas - planejamento dos relatos dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o Eduardo 13/12/2022 14/12/2022 15/12/2022 Arthur <p>Tabela 4 - Tarefas para a Etapa 4</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-5","title":"Etapa 5","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor An\u00e1lise de tarefas Thiago e Arthur 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Ana Prot\u00f3tipo de papel - planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o e Ana 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Pedro Storyboard - relato dos resultados Eduardo 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Thiago Prot\u00f3tipo de papel - planejamento do relato dos resultados Pedro 14/12/2022 01/01/2023 02/01/2023 Jo\u00e3o <p>Tabela 5 - Tarefas para a Etapa 5</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Definir os padr\u00f5es de design de interface Pedro, Thiago e Eduardo 01/01/2023 10/01/2023 11/01/2023 Jo\u00e3o Prot\u00f3tipos dos designs de interface Jo\u00e3o, Ana e Arthur 01/01/2023 10/01/2023 11/01/2023 Thiago <p>Tabela 6 - Tarefas para a Etapa 6</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-7","title":"Etapa 7","text":"Tarefa Respons\u00e1veis In\u00edcio Fim Revis\u00e3o Revisor Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - planejamento de avalia\u00e7\u00e3o Arthur e Thiago 11/01/2023 17/01/2023 18/01/2023 Ana Coleta de opini\u00e3o dos usu\u00e1rios e melhorias de IHC Pedro e Jo\u00e3o 16/01/2023 24/01/2023 25/01/2023 Eduardo Prot\u00f3tipo de papel - relato dos resultados Ana e Eduardo 17/01/2023 20/01/2023 21/01/2023 Jo\u00e3o <p>Tabela 7 - Tarefas para a Etapa 7</p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#execucao","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta se\u00e7\u00e3o tem como objetivo relatar a execu\u00e7\u00e3o dos artefatos ao decorrer da disciplina. Tal etapa diz respeito \u00e1 como foram feitos os artefatos, por quem, quando e quem foi o revisor, tamb\u00e9m podem ser acrescentadas t\u00e9cnicas de cada uma das etapas do projeto, por\u00e9m elas est\u00e3o disponiveis numa se\u00e7\u00e3o mais abaixo de tecnicas.</p> <p>Em tal etapa temos grande parte dos documentos,  e todos os artefatos realizados para a conclus\u00e3o da disciplina, como Aspectos \u00c9ticos, personas, cen\u00e1rios, storyboard, entre outros que est\u00e3o listados e podem ser visualizados na se\u00e7\u00e3o de Artefatos, da etapa 1 em diante, por\u00e9m aqui ser\u00e1 mostrado apenas o cronograma executado do projeto, que seria a ess\u00eancia da execu\u00e7\u00e3o do mesmo, por possuir em detalhes a realiza\u00e7\u00e3o de cada artefato e de cada \"Sub-artefato\" ou at\u00e9 documentos e etapas auxiliares realizadas para o desenvolvimento dos artefatos.</p> <p>O Cronograma Executa pode ser visto aqui, por\u00e9m tamb\u00e9m ser\u00e1 listado logo abaixo, nas Tabelas de 8-14 Relacionadas \u00e1s etapas 1-7 respectivamente:</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-1_1","title":"Etapa 1","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Listar sites avaliados Ana e Pedro 23/11/2022 23/11/2022 Ana, Pedro Discorrer sobre o site selecionado Pedro 23/11/2022 23/11/2022 Ana Ferramentas do projeto Ana e Jo\u00e3o 14/11/2022 14/11/2022 Ana, Jo\u00e3o Planejamento Individual Ana, Arthur, Pedro, Jo\u00e3o, Thiago, Eduardo 22/11/2022 22/11/2022 Thiago Cronograma de atividades Arthur e Thiago 22/11/2022 23/11/2022 Arthur, Thiago Heatmap Eduardo 22/11/2022 22/11/2022 Jo\u00e3o Metodologias Arthur e Thiago 20/11/2022 21/11/2022 Arthur, Thiago Equipe Jo\u00e3o 20/11/2022 20/11/2022 Thiago Atas Arthur 22/11/2022 23/11/2022 Ana Processo de Design Pedro 22/11/2022 22/11/2022 Jo\u00e3o <p>Tabela 8 - Tarefas executadas para a Etapa 1</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-2_1","title":"Etapa 2","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Tra\u00e7ar perfil de usu\u00e1rios Eduardo 05/12/2022 06/12/2022 Jo\u00e3o Personas Jo\u00e3o 07/12/2022 08/12/2022 Eduardo Perfil - Question\u00e1rio Eduardo 03/12/2022 05/12/2022 Thiago Aspectos \u00e9ticos Thiago e Arthur 07/12/2022 07/12/2022 Arthur An\u00e1lise de tarefas - HTA Ana 07/2022 07/12/2022 Pedro An\u00e1lise de tarefas - GOMS Pedro 06/2022 07/12/2022 Jo\u00e3o <p>Tabela 9 - Tarefas  executadas para a Etapa 2</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-3_1","title":"Etapa 3","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Termo de Consentimento Thiago 08/12/2022 09/12/2022 Ana Refatora\u00e7\u00e3o do cronograma Ana 08/12/2022 09/12/2022 Arthur Ajustes HTA Ana 11/12/2022 11/12/2022 Thiago Princ\u00edpios gerais do projeto Pedro 11/12/2022 12/12/2022 Ana Guia de estilo Arthur, Ana, Thiago 11/12/2022 12/12/2022 Thiago, Eduardo Caracter\u00edsticas da plataforma Jo\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Eduardo Metas de usabilidade Pedro e Jo\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Eduardo Cen\u00e1rios Jo\u00e3o 11/12/2022 12/12/2022 Pedro <p>Tabela 10 - Tarefas executadas para a Etapa 3</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-4_1","title":"Etapa 4","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Ana 13/12/2022 13/12/2022 Arthur Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas Arthur, Eduardo, Pedro 13/12/2022 14/12/2022 Thiago, Arthur Planejamento de relato de resultados - Storyboard Jo\u00e3o 14/12/2022 14/12/2022 Ana Planejamento de relato de resultados - An\u00e1lise de Tarefas Thiago 14/12/2022 14/12/2022 Jo\u00e3o <p>Tabela 11 - Tarefas executadas para a Etapa 4</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-5_1","title":"Etapa 5","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Jo\u00e3o 20/12/2022 21/12/2022 Arthur, Ana Avalia\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas Arthur 20/12/2022 21/12/2022 Jo\u00e3o Desenvolvimento do Storyboard Ana, Eduardo 18/12/2022 19/12/2022 Arthur Teste piloto - Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Pedro, Thiago 18/12/2022 19/12/2022 Ana <p>Tabela 12 - Tarefas executadas para a Etapa 5</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-6_1","title":"Etapa 6","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana 05/01/2023 06/01/2023 Eduardo Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel Ana 01/01/2023 02/01/2023 Thiago Cria\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o Lucas 05/01/2023 06/01/2023 Eduardo Planejamento de relato de resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o 05/01/2023 06/01/2023 Thiago Planejamento de relato de resultados - Prot\u00f3tipo de Papel Jo\u00e3o 05/01/2023 06/01/2023 Thiago Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Grava\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Grava\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Desenvolvimento do Prot\u00f3tipo de Papel Ana 03/01/2023 03/01/2023 Arthur, Jo\u00e3o, Thiago Grava\u00e7\u00e3o de Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel Pedro, Arthur 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Teste piloto - Prot\u00f3tipo de Papel Eduardo, Thiago 05/01/2023 06/01/2023 Arthur Teste piloto - Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Eduardo, Thiago 05/01/2023 06/01/2023 Jo\u00e3o Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel Thiago, Pedro 11/02/2023 11/02/2023 Eduardo Relato dos Resultados - Storyboard Thiago, Pedro 11/02/2023 11/02/2023 Ana Relato dos Resultados - An\u00e1lise de Tarefas Thiago, Pedro 11/02/2023 11/02/2023 Arthur Ajustes no Planejamento de Relato dos Resultados - Storyboard Ana 05/01/2023 06/01/2023 Eduardo <p>Tabela 13 - Tarefas executadas para a Etapa 6</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-7_1","title":"Etapa 7","text":"Tarefa Respons\u00e1veis Entrega Revis\u00e3o Revisor Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o Pedro 15/01/2023 16/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Sites Analisados Pedro Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Modelo de Design Ana 18/01/2023 18/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Aspectos \u00c9ticos Ana 16/01/2023 17/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Termo de Consentimento Ana 14/01/2023 15/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Princ\u00edpios Gerais Ana 18/01/2023 18/01/2023 Arthur Taylor Verifica\u00e7\u00e3o - Analise de Tarefas Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Ana Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil de Usu\u00e1rio Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Cen\u00e1rios Thiago 15/01/2023 16/01/2023 Ana Verifica\u00e7\u00e3o - Metas de Usabilidade Eduardo 17/01/2023 18/01/2023 Arthur Taylor Verifica\u00e7\u00e3o - Caracteristicas da Plataforma Arthur Taylor 17/01/2023 18/01/2023 Ana Verifica\u00e7\u00e3o - Guia de Estilo Eduardo 17/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa Pedro Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do Relato de Resultados da An\u00e1lise de Tarefa Pedro Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas Pedro Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos Resultados Da Analise de Tarefas Pedro Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Thiago Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Plan. Relato Storyboard Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o - Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos Resultados do Storyboard Jo\u00e3o Lucas 18/01/2023 18/01/2023 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Papel Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento do Relato de Resultados do Prototipo de Papel Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Relato dos Resultados do Prototipo de Papel Arthur Taylor 18/01/2023 18/01/2023 Jo\u00e3o Lucas Verifica\u00e7\u00e3o - Plan. Avalia\u00e7\u00e3o Prot. Alta. Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o - Plan. Relato Prot. Alta. Jo\u00e3o Lucas 16/01/2023 17/01/2023 Eduardo <p>Tabela 14 - Tarefas executadas para a Etapa 7</p> <p>E para representar melhor cada etapa da Execu\u00e7\u00e3o do projeto foi realizada uma apresenta\u00e7\u00e3o, com o grupo apresentando os principais artefatos de cada apresenta\u00e7\u00e3o, esses videos podem ser encontrados a seguir:</p> <p> Etapa Video 1\u00aa Link aqui 2\u00aa Link aqui 3\u00aa Link aqui 4\u00aa Link aqui 5\u00aa Link aqui 6\u00aa Link aqui 7\u00aa Link aqui 8\u00aa Link aqui <p>Tabela 15 - Lista das grava\u00e7\u00f5es realizadas </p>"},{"location":"relatorioFinal/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>Na tabela a seguir pode ser encontrada as ferramentas utilizadas durante o projeto e suas principais fun\u00e7\u00f5es:  Logo Nome da ferramenta Etapa Utilidade Google Docs Todo o projeto Utilizado para fazer o planejamento e elabora\u00e7\u00e3o de diversos documentos relacionados ao projeto. Google Chrome Todo o projeto Um dos navegadores utilizados para avaliar os sites e ter acesso \u00e0s diversas ferramentas. GitHub Todo o projeto Utilizado para trabalhar com o projeto da disciplina. Microsoft Teams Todo o projeto Local de trabalho, usado principalmente para as reuni\u00f5es s\u00edncronas da equipe. YouTube Todo o projeto Utilizado para compartilhar apresenta\u00e7\u00f5es e disponibilizar as reuni\u00f5es para o professor. Visual Studio Code Todo o projeto Ferramenta de programa\u00e7\u00e3o, utilizada para montar o github pages. Lucid Chart An\u00e1lise de Tarefas Ferramenta utilizada para construir alguns diagramas. Figma Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Utilizado para trabalhar com prot\u00f3tipos de alta fidelidade. This Person Does Not Exists An\u00e1lise de Tarefas Utilizado para criar fotos das personas. <p>Tabela 16 - Lista de ferramentas utilizadas </p>"},{"location":"relatorioFinal/#tecnicas","title":"T\u00e9cnicas","text":""},{"location":"relatorioFinal/#planejamento_1","title":"Planejamento","text":"<p>Dentro do planejamento o grupo seguiu alguns passos para iniciarmos os trabalhos com rela\u00e7\u00e3o ao Simples Nacional, a primeira etapa foi analisar alguns Sites e definir algumas t\u00e9cnicas que seriam utilizadas ao longo do projeto e primeiras t\u00e9cnicas definidas pela equipe foram o Scrum e seguir o ciclo de vida da Mayhew. Nesse primeiro momento foi feito alguns documentos que auxiliam o trabalho, como, por exemplo, Heatmap, Roadmap e Pol\u00edticas de Trabalho.  Os participantes do Planejamento foram: Ana Luiza, Pedro Lucas, Jo\u00e3o Lucas, Thiago Oliveira, Eduardo e Arthur Taylor.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Na etapa de an\u00e1lise de tarefas o grupo aplicou diversas t\u00e9cnicas para conseguir se aproximar o m\u00e1ximo poss\u00edvel das necessidades real do usu\u00e1rio, entre as principais t\u00e9cnicas utilizadas que podem ser citadas est\u00e3o o HTA e o GOMS dentro da An\u00e1lise de tarefas, Cen\u00e1rios, Perfil de Usu\u00e1rios e Personas. Dentro da realiza\u00e7\u00e3o de cada t\u00e9cnica j\u00e1 citada temos a utiliza\u00e7\u00e3o de brainstorm e/ou entrevista.  Os participantes do Planejamento foram: Ana Luiza, Pedro Lucas, Jo\u00e3o Lucas, Thiago Oliveira, Eduardo e Arthur Taylor.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#design-avaliacao-e-desenvolvimento","title":"Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento","text":"<p>O trabalho de design come\u00e7a assim que o perfil de requisitos \u00e9 criado. Em geral, existem dois tipos de projeto: projeto conceitual e projeto f\u00edsico. A primeira trata do desenvolvimento de um modelo conceitual que capte como o produto ser\u00e1 reorientado e como ele funciona, e a segunda trata dos detalhes do projeto, como telas, estrutura do menu, \u00edcones e gr\u00e1ficos. Os designs evoluem iterativamente por meio de ciclos repetidos de envolvimento do usu\u00e1rio. Portanto, nessa etapa foram utilizadas v\u00e1rias t\u00e9cnicas tais como a An\u00e1lise de Tarefas, Storyboard, Prot\u00f3tipo de Papel, Prot\u00f3tipo de Alta fidelidade e Testes Pilotos. Dentro de cada t\u00e9cnica citada houve a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e testes de usabilidade.  Os participantes do Planejamento foram: Ana Luiza, Pedro Lucas, Jo\u00e3o Lucas, Thiago Oliveira, Eduardo e Arthur Taylor.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui vamos comentar um pouco da escolha do nosso m\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o, a fim de obter um melhor padroniza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, foi dividido em pastas que representam as mesmas contidas no projeto. E a t\u00e9cnica utilizada foi de Inspe\u00e7\u00e3o.  Os participantes do Planejamento foram: Ana Luiza, Pedro Lucas, Jo\u00e3o Lucas, Thiago Oliveira, Eduardo e Arthur Taylor.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<p>A seguir est\u00e3o apresentadas as tabelas referentes a cada etapa do projeto. Vale destacar que a Etapa 6: Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos est\u00e1 apresentada no t\u00f3pico V&amp;V.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-1_2","title":"Etapa 1","text":"<p>A tabela 17 abaixo apresenta os artefatos criados durante o projeto na Etapa 1: Planejamento, com o nome de seus respectivos criadores e revisores.</p> <p> Artefato Criador Revisor Data de Finaliza\u00e7\u00e3o P\u00e1gina inicial do projeto Jo\u00e3o Lucas Thiago Oliveira 20/11/2022 Sites Analisados Ana LuizaPedro LucasEduardo Ana LuizaPedro LucasJo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Metodologia e Processos Arthur TaylorThiago Oliveira Arthur TaylorThiago Oliveira 25/01/2023 Modelo de Design Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Ferramentas Ana LuizaJo\u00e3o Lucas Ana LuizaThiago Oliveira 25/01/2023 Heatmap Eduardo Ana Luiza 25/01/2023 Roadmap Arthur TaylorThiago OliveiraAna Luiza Arthur TaylorThiago Oliveira 25/01/2023 Pol\u00edticas - C\u00f3digo de Conduta para Colaboradores Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 11/11/2022 Pol\u00edticas - Pol\u00edtica de Contribui\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 11/11/2022 Pol\u00edticas - Pol\u00edtica de Issue Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 11/11/2022 Pol\u00edticas - Pol\u00edtica de Branch Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 11/11/2022 Pol\u00edticas - Pol\u00edtica de Commit Jo\u00e3o LucasAna Luiza Jo\u00e3o LucasAna Luiza 23/11/2022 Pol\u00edticas - Pol\u00edtica de Pull Request Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 11/11/2022 Pol\u00edticas - Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 11/11/2022 <p>Tabela 17 - Artefatos realizados durante a etapa 1 </p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapas-2-e-3","title":"Etapas 2 e 3","text":"<p>A tabela 18 abaixo apresenta os artefatos criados durante o projeto durante a Etapa 2: Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas e a Etapa 3: Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo, com o nome de seus respectivos criadores e revisores.</p> <p> Artefato Criador Revisor Data de Finaliza\u00e7\u00e3o Termo de Consentimento Thiago Oliveira Jo\u00e3o LucasAna Luiza 25/01/2023 Aspectos \u00c9ticos Thiago Oliveira Arthur Taylor Arthur Taylor 25/01/2023 An\u00e1lise de Tarefas Ana LuizaPedro Lucas Jo\u00e3o LucasPedro Lucas 25/01/2023 Perfil de Usu\u00e1rios Pedro LucasEduardo Pedro LucasJo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Personas Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 Cen\u00e1rios Jo\u00e3o LucasPedro Lucas Thiago OliveiraPedro Lucas 25/01/2023 Metas de Usabilidade Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 Caracter\u00edsticas da Plataforma Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023 Princ\u00edpios Gerais Pedro LucasEduardo Ana LuizaArthur Taylor 25/01/2023 Guia de Estilo Ana LuizaArthur Taylor EduardoThiago Oliveira 25/01/2023 <p>Tabela 18 - Artefatos realizados durante as etapas 2 e 3 </p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-4_2","title":"Etapa 4","text":"<p>A tabela 19 abaixo apresenta os artefatos criados durante o projeto durante a Etapa 4: Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas, com o nome de seus respectivos criadores e revisores.</p> <p> Artefato Criador Revisor Data de Finaliza\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Arthur TaylorPedro Lucas Arthur TaylorThiago Oliveira 25/01/2023 Planejamento do Relato do Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana LuizaEduardo Jo\u00e3o LucasEduardoArthur Taylor 25/01/2023 Planejamento do Relato do Resultados do Storyboard Jo\u00e3o LucasAna Luiza Ana LuizaEduardo 25/01/2023 Teste Piloto - An\u00e1lise de Tarefas Pedro LucasThiago OliveiraEduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Teste Piloto - Storyboard Pedro LucasThiago OliveiraEduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 <p>Tabela 19 - Artefatos realizados durante a etapa 4 </p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-5_2","title":"Etapa 5","text":"<p>A tabela 20 abaixo apresenta os artefatos criados durante o projeto durante a Etapa 5: Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, com o nome de seus respectivos criadores e revisores.</p> <p> Artefato Criador Revisor Data de Finaliza\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Luiza Thiago Oliveira 25/01/2023 Planejamento do Relato do Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Jo\u00e3o LucasAna LuizaEduardo Thiago Oliveira 25/01/2023 Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Pedro LucasThiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Resultados do Storyboard Pedro LucasThiago Oliveira Ana LuizaJo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Termo de Consentimento - An\u00e1lise de Tarefas Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Termo de Consentimento - Storyboard Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Etapa Pedro LucasThiago Oliveira Ana LuizaJo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Teste Piloto - Prot\u00f3tipo de Papel Thiago OliveiraEduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 <p>Tabela 20 - Artefatos realizados durante a etapa 5 </p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-7_2","title":"Etapa 7","text":"<p>A tabela 21 abaixo apresenta os artefatos criados durante o projeto durante a Etapa 7: Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, com o nome de seus respectivos criadores e revisores.</p> <p> Artefato Criador Revisor Data de Finaliza\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Luiza Eduardo 25/01/2023 Planejamento do Relato do Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Jo\u00e3o Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023 Teste Piloto - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Eduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Pedro LucasJo\u00e3o LucasThiago Oliveira Arthur Taylor 11/01/2023 Termo de Consentimento - Prot\u00f3tipo de Papel Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 <p>Tabela 21 - Artefatos realizados durante a etapa 7 </p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#etapa-8","title":"Etapa 8","text":"<p>A tabela 22 abaixo apresenta os artefatos criados durante o projeto durante a Etapa 8: Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, com o nome de seus respectivos criadores e revisores.</p> <p> Artefato Criador Revisor Data de Finaliza\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Luiza Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Pedro LucasArthur TaylorThiago OliveiraAna Luiza Eduardo 25/01/2023 Termo de Consentimento - Alta Fidelidade Thiago Oliveira Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023 <p>Tabela 22 - Artefatos realizados durante a etapa 8 </p> <p>Total de artefatos: 68*.</p> <p>*Os artefatos V&amp;V est\u00e3o inclusos na contagem.</p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#revisao-final","title":"Revis\u00e3o Final","text":"<p>A revis\u00e3o final visa corrigir ocasionais erros em legendas e imagens, erros de ortografia e afins. Ela foi realizada por Jo\u00e3o Lucas e revisada por Thiago Oliveira, Ana Luiza e Pedro Lucas no dia 25/01/2023.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#contagem-individual","title":"Contagem Individual","text":"<p>A tabela 23 abaixo apresenta a quantidade total de artefatos criados e revisados por cada integrante.</p> <p> Integrante Criados Revisados Ana Luiza 17 17 Arthur Taylor 11 9 Eduardo 12 10 Jo\u00e3o Lucas 22 26 Pedro Lucas 18 8 Thiago Oliveira 18 12 <p>Tabela 23 - Artefatos por integrante </p> <p></p>"},{"location":"relatorioFinal/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<ul> <li>O n\u00famero total de artefatos criados \u00e9 inferior \u00e0 soma dos artefatos criados por cada integrante. Isso se deve ao fato de que diversos integrantes participaram da cria\u00e7\u00e3o de um mesmo artefato;</li> <li>Os integrantes Pedro Lucas e Arthur Taylor foram respons\u00e1veis por realizar as grava\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios;</li> <li>O integrante Arthur Taylor foi o respons\u00e1vel por criar as atas de reuni\u00e3o e apresenta\u00e7\u00f5es;</li> <li>O question\u00e1rio sobre o perfil do usu\u00e1rio foi criado e divulgado pelo integrante Eduardo.</li> </ul>"},{"location":"relatorioFinal/#prototipos","title":"Prot\u00f3tipos","text":""},{"location":"relatorioFinal/#nivel-1","title":"N\u00edvel 1","text":""},{"location":"relatorioFinal/#analise-de-tarefas_1","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A An\u00e1lise de tarefa se divide em 3 documentos principais, sendo eles:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Planejamento dos Resultados</li> <li>Relato dos Resultados</li> </ul>"},{"location":"relatorioFinal/#storyboard","title":"Storyboard","text":"<p>Assim como a An\u00e1lise de tarefa, o storyboard se divide em 3 documentos principais, sendo eles:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Planejamento dos Resultados</li> <li>Relato dos Resultados</li> </ul> <p>Depois de identificar os usu\u00e1rios do Simples Nacional, o grupo foi atr\u00e1s de desenvolver a An\u00e1lise de Tarefa para verificarmos se atendia com o planejado. Com isso, criamos a uma sequ\u00eancia de atividades que representa o caminho do nosso usu\u00e1rio nativo digital e n\u00e3o nativo digital. Por fim, tivemos as entrevistas que desenvolveram um debates e question\u00e1rios a fim de entender o qu\u00e3o pr\u00f3ximo da realidade nosso storyboard est\u00e1 e se ele condiz com o que deve ser feito.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#nivel-2","title":"N\u00edvel 2","text":""},{"location":"relatorioFinal/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>Agora temos outros 3 documentos similares:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Planejamento dos Resultados</li> <li>Relato dos Resultados</li> </ul> <p>Depois de algumas entrevistas, finalmente podemos entender o que difere do caminho ideal para o real. Sabemos quais s\u00e3o as dores dos nosso usu\u00e1rios e precisamos descobrir como resolver, por isso vamos fazer um primeiro prot\u00f3tipo resolvendo essas dores e depois corrigir alguns pontos, aproximando o m\u00e1ximo do ideal solicitado.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#nivel-3","title":"N\u00edvel 3","text":""},{"location":"relatorioFinal/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Os \u00faltimos 3 documentos:</p> <ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Planejamento dos Resultados</li> <li>Relato dos Resultados</li> </ul> <p>Por fim, podemos mostrar a ideia final para nossos usu\u00e1rios, deixar que eles executem as nossas telas e compare com o atual. Portanto, eles podem avaliar se tudo que foi solicitado consta. E assim como todos os outros documentos, temos o relato dos resultados que demonstra o que ir\u00e1 entrar no site oficial como altera\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Acreditamos que o objetivo primordial desse projeto, aplicar na pr\u00e1tica o que foi aprendido em sala de aula, foi alcan\u00e7ado de diferentes formas. No in\u00edcio, os resultados n\u00e3o foram satisfat\u00f3rios, deixando muito a desejar. As t\u00e9cnicas e conceitos foram aplicados de forma incorreta e, com isso, o trabalho iniciou \"com o p\u00e9 esquerdo\". Apesar desse fato, o grupo conseguiu se reorganizar e melhorar muito a qualidade dos artefatos que estavam sendo elaborados a partir das Etapas 3 e 4, sem deixar de lado as melhorias a serem realizadas nos artefatos iniciais. Com isso em mente, pode-se afirmar que a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e conceitos aprendidos em sala foi realizada com sucesso durante o projeto.</p> <p>O outro objetivo do projeto, n\u00e3o menos importante que o primeiro apresentado, era analisar um site por meio da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica. O Simples Nacional foi escolhido ap\u00f3s a an\u00e1lise dos diferentes sites. Ap\u00f3s a escolha do site, foi poss\u00edvel iniciar a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos e t\u00e9nicas aprendidos.</p> <p>Todos os integrantes presentes nas tabelas de Artefatos participaram ativamente do projeto. Seja por meio da elabora\u00e7\u00e3o direta de artefatos ou da realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas e entrevistas com os usu\u00e1rios, todos participaram dando o melhor de si. Todos concordam: houve grande desenvolvimento de softskills. As mais not\u00e1veis foram:</p> <ul> <li>Organiza\u00e7\u00e3o;</li> <li>Planejamento;</li> <li>Resili\u00eancia.</li> </ul> <p>A seguir, confira um resumo dos resultados mais not\u00e1veis do projeto.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>O Perfil do Usu\u00e1rio identificado pelo grupo \u00e9 semelhante ao perfil encontrado em estudos realizados por outros pesquisadores [2]. Esse fato d\u00e1 suporte aos dados obtidos pelo grupo, que s\u00e3o compat\u00edveis com os obtidos por meio de pesquisas oficiais de grandes empresas.</p>"},{"location":"relatorioFinal/#analise-de-tarefas_2","title":"An\u00e1lise de Tarefas <p>A An\u00e1lise de Tarefas \u00e9 um artefato que vale a pena ser citado, uma vez que com ele podemos ter um maior entendimento de como as tarefas s\u00e3o realizadas no site do Simples Nacional, mostrando para o grupo pontos falhos que o sistema possu\u00eda, com isso podemos sugerir melhorias para que o site atendesse de forma melhor e mais simples as nescessidades de seus usu\u00e1rios.</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#prototipo-de-alta-fidelidade_1","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p>O Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade foi elaborado pelo integrante Jo\u00e3o Lucas, em colabora\u00e7\u00e3o com Arthur Taylor, e aprovado por todo o grupo (Ana, Pedro, Thiago e Eduardo). Sua cria\u00e7\u00e3o visava melhorar pontos cr\u00edticos, como a seguran\u00e7a do aplicativo, a partir do resultado da an\u00e1lise de tarefas. Confira aqui o Prot\u00f3tipo.</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#vv","title":"V&amp;V","text":""},{"location":"relatorioFinal/#verificacao_1","title":"Verifica\u00e7\u00e3o <p>Para realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto, foram escolhidas pessoas n\u00e3o envolvidas na cria\u00e7\u00e3o de cada artefato. Com isso, buscava-se encontrar erros n\u00e3o percebidos pelo criador e/ou revisor do mesmo at\u00e9 ent\u00e3o.</p> <p>A metodologia adotada foi a Inspe\u00e7\u00e3o com o aux\u00edlio de Checklists. Na tabela 24 abaixo, Autor representa o criador da checklist e Revisor o respons\u00e1vel por aplicar a inspe\u00e7\u00e3o.</p> <p>    Artefato Autor Revisor Data de Aplica\u00e7\u00e3o     Sites Analisados Pedro Lucas Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023   Termo de Consentimento Ana Luiza Pedro Lucas 25/01/2023   Modelo de Design Ana Luiza Pedro Lucas 25/01/2023   Aspectos \u00c9ticos Ana Luiza Jo\u00e3o LucasPedro Lucas 25/01/2023   Princ\u00edpios Gerais Ana Luiza Arthur Taylor 25/01/2023   Perfil de Usu\u00e1rio Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023   An\u00e1lise de Tarefas Jo\u00e3o Lucas Ana Luiza 25/01/2023   Cen\u00e1rios Thiago Oliveira Ana Luiza 25/01/2023   Metas de Usabilidade Eduardo Arthur Taylor 25/01/2023   Caracter\u00edsticas da Plataforma Arthur Taylor Ana Luiza 25/01/2023   Guia de Estilo Eduardo Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023   An\u00e1lise de Tarefas - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023   An\u00e1lise de Tarefas - Planejamento do Relato Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023   An\u00e1lise de Tarefas - Relato dos Resultados Pedro Lucas Thiago Oliveira 25/01/2023   Storyboard - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 25/01/2023   Storyboard - Planejamento do Relato Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023   Storyboard - Relato dos Resultados Jo\u00e3o Lucas Pedro Lucas 25/01/2023   Prot\u00f3tipo de Papel - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023   Prot\u00f3tipo de Papel - Planejamento do Relato Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023   Prot\u00f3tipo de Papel - Relato dos Resultados Arthur Taylor Jo\u00e3o Lucas 25/01/2023   Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023   Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Planejamento do Relato Jo\u00e3o Lucas Eduardo 25/01/2023    <p>Tabela 24 - Artefatos de verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#validacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o <p>A valida\u00e7\u00e3o foi realizada por diversos usu\u00e1rios durante o desenvolvimento do projeto. Conforme o grupo desenvolvia artefatos, havia a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com o usu\u00e1rio, visando saber se o trabalho produzido correspondia com a expectativa do usu\u00e1rio e/ou realidade.</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#facilidades-e-dificuldades","title":"Facilidades e Dificuldades","text":""},{"location":"relatorioFinal/#ana","title":"Ana <p>\"Acredito que a maior dificuldade do projeto tenha sido entrar em contato com os usu\u00e1rios e engajar comunidades do Facebook com o preenchimento de um question\u00e1rio sobre o perfil dos usu\u00e1rios. Lidar com a equipe em certos momentos tamb\u00e9m \u00e9 dif\u00edcil, mas no final acaba sendo recompensador! Gostei de trabalhar neste projeto e acredito que aplicarei o que aprendi em futuros projetos.\"</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#arthur","title":"Arthur <p>\"Positivos: A oportunidade de aprender a mat\u00e9ria de forma pratica durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, a grande quantidade de apresenta\u00e7\u00f5es que propiciava v\u00e1rios fedbacks para a melhora do projeto e nos possibilitou uma melhora cont\u00ednua do projeto.Negativos: Devido ao semestre reduzido as entregas acabaram ficando um pouco corridas algumas vezes.\"</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#eduardo","title":"Eduardo <p>\"A experi\u00eancia que tive sobre a disciplina foi o trabalho em grupo, onde todos se ajudavam e a metodologia de ensino ministrada pelo professor. Pois ele auxiliava ap\u00f3s cada apresenta\u00e7\u00e3o todos os grupos com coment\u00e1rios do que achou mais interessante em cada grupo e que os demais grupos poderiam seguir. A dificultade encontrada foi com o cronograma, pois acredito que o tempo dispon\u00edvel no semestre n\u00e3o colaborou para que conseguimos desenvolver com mais calma\"</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#joao","title":"Jo\u00e3o <p>\"Plano de ensino bem elicitado, muitas listas de exercicios, materiais de apoio bons para consulta e estudo foram essenciais para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto.\"</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#pedro","title":"Pedro <p>\"Pontos Positivos: Acredito que foi um projeto que demonstrou de forma fiel todo trabalho de documenta\u00e7\u00e3o e levantamentos de requisitos. Demonstrou a import\u00e2ncia desse contato.O Grupo foi bem importante para o desenvolvimento do trabalho.Pontos Negativos:Acredito que seja uma quantidade desnecess\u00e1ria de atividades.Apesar de ser para aprendermos acredito que possamos usar menos t\u00e9cnicas para um mesmo objetivo\"</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#thiago","title":"Thiago <p>Facilidade: Ter uma s\u00e9rie de projetos anteoriores, sendo deles alguns bons que serviram de exemplo, um dos monitores bem presente e explicando bem a disciplina. Dificulade: Poucos projetos anteriores bons, fazendo com que tenha uma certa dificuldade de se basear nos mesmos,alta quantidade de conteudo e tarefas no come\u00e7o pro meio do semestre, confus\u00e3o em muitas entregas por n\u00e3o ter explicitado tudo necessario para a mesma, fazendo com que n\u00e3o entregassemos o \"esperado\" pelo professor, entregas seguidas com prazo extremamente curto entre elas. porem apesar de tudo achei uma boa disciplina, deu para aprender realmente algumas das mecanicas de IHC(Trocar pro req aqui), e \u00e9 isso que realmente importa.</p>","text":""},{"location":"relatorioFinal/#bibliografia","title":"BIbliografia","text":"<p>[1] 2022.1-YouTube. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.1-Youtube/apresentacao-final/. Acesso em: 27 de Janeiro de 2023.</p> <p>[2] An\u00e1lise do perfil do Microempreendedor Individual (MEI). Dispon\u00edvel em: https://www.jurozero.sc.gov.br/padrao-categoria-noticias/342-analise-do-perfil-do-microempreendedor-individual-mei.html. Acesso em 20 de Janeiro de 2023.</p>"}]}